<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>劇場街</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://boycottangent.github.io/"/>
  <updated>2019-04-01T13:06:23.790Z</updated>
  <id>https://boycottangent.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>boycottangent</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>人类孤独而平凡而伟大</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2019/04/01/event-whatwecallhuman/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2019/04/01/event-whatwecallhuman/</id>
    <published>2019-04-01T12:08:16.000Z</published>
    <updated>2019-04-01T13:06:23.790Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>回溯（retrieve）系列的第二篇，有关于人类最让我着迷和感动的伟大特性<a id="more"></a></p><p>我不太算得上是一个音乐发烧友，但遇到很喜欢的专辑，也逐渐有了去买一张CD的想法，我的备忘录里专门有这样的一张列表，用来记录我可能会购买的专辑。</p><p>れをる的《No Title-》我一直挺喜欢的，在我看来质量很高的一张专辑。不知为何，鬼使神差地没有去日本亚马逊上找——过去我要买CD的第一反应总是打开Amazon JP——我很自然地打开淘宝寻觅着这张专辑。让我颇感意外的是，虽然れをる在国内有一定的人气，但淘宝上的实体专辑并不多，反复筛选了之后，我暂时敲定了两家，一家在165¥的售价下拥有三笔月销，而且一位买家还留下了“老板人真好”的评论，另一家便宜10元钱，但是没有月销记录也没有评论，我决定都和各自客服聊一聊，再做打算。</p><p>我先点开了售价较低的一家——店铺名叫“团子代购”——询问店主这张专辑是现货还是需要预订，店主回复还是比较及时的，说明了需要预订，我匆匆回复了一句就结束了对话，可能是我多余的顾虑，总觉得店主最后一句“不客气”带着一丝失望的语气。犹豫了一会儿，我点开这家店铺的详情，打算看看其中的商品——大多数是原版的CD或书籍，不少精品。如今这种能依旧保持着对于二次元文化的热衷并依靠并不算稳定的代购来营生的店家，我多少还是有些好感的，毕竟ACG这样一个那么小的圈子里走出的人，能够在诺大的世界中相遇，难道不是一种意义上的奇迹吗？</p><p>“贵店买的CD应该是记销量的吧？”我又问了一句<br>“是的，记。”</p><p>我大概不会下单，这么想着，还是把这家店铺放进了收藏夹</p><p>和另一家店铺的店主交流的过程，则是另一种形式的经历了，也是在问完能否有现货之后，我放下手机忙起自己的事情，等待店主的回复，几分钟后，手机噔噔响了一下——“后天就能发现货了”。我照例回复了一句“了解了”打算结束这次对话，不料这时老板突然又说了一句——</p><p>“怎么都喜欢买这一张？”</p><p>我在屏幕前不禁笑了出来，“我在逛的这家淘宝店的老板可能是个话唠哦”，我和舍友开着玩笑，一边回复了一个<code>笑哭</code>的表情，心里想着，或许那句“老板人真好”是这个意思吧。</p><p>老板确实有点自来熟，一下子展开话势，和我畅聊起来，讲述着《No Title-》人气之高，又抱怨起了れをる的其他专辑推力不足、买这张专辑的大多是女生、表示自己太老了听不惯等等琐碎。这个过程里，我大多数时候只是友善地附和着，但老板还是兴致盎然…真是有趣的人，我这么想着，确实因此对这家店铺产生了不少好感，更让我觉得奇妙的是，向来内向寡言的我，居然和一个陌生人相谈甚欢，虽然严格来说是被动地加入话局，但对于鲜有如此经验的我来说，不失为一次颇为神奇有趣的经历。</p><p>这样的交流，这种完全发生在两个陌生人之间的谈话，在这个世界上每天会发生成千上万次吧。我所经历的不过是一件再平凡不过的事，但这其中所蕴含的真实的温暖，却让我倍感亲切。这种独特的体验，仿佛无数个散落的点中，有两个点之间划上了一条线段，形成了一次连结。只要偏差一毫，两人大概率就永远不会有交集，但就是这一毫，赋予了各自的人生一次奇妙的际遇。霎时，我顿觉世界之渺小，在所谓人际这样无比厚重的事物面前，任何距离都可能显得微不足道。</p><p>我想起自己在Windows的Microsoft Store里偶然邂逅的一款日记应用——<a href="https://www.microsoft.com/zh-cn/p/choshim-diary/9pj3gtg6831q?activetab=pivot:overviewtab#" target="_blank" rel="noopener">Choshim Diary</a>，极其小众而冷门，但当我打开它进入其中时，却发现这样一个渺小的应用里也赫然存在自己的社区。人们在里面交换着自己的喜怒哀乐，相互之间的沟通洋溢着温情。我惊叹了，庞大的虚拟世界里，这样一个卑微而无人知晓的一隅，人们也在努力地去构建人际之间的连接，就好像你挖开一面巨大的墙面，在墙角里看见一处蚁穴，它们有着自己井然的生态，不为外界所扰。</p><p><strong>人们是这样惧怕孤独，因而无时不刻地在与周遭发生联系。</strong></p><p>事情的结局是，我没有在那两家店铺里的任何一家下单，我自己掏钱在日亚上购买了《No Title-》，没有中间商赚差价。不管是那位安然驻守的店主，还是那位热情和善的店主，在我以后的人生里或许再也不会出现了。我们的一生里，会有多少人像这样匆匆来去？但人类是如此平凡而孤独，以至于每一次这样的相遇都是一种伟大。</p><div style="text-align:right"><br>2018.3.26<br><br></div><hr><div style="text-align:center;font-style:italic">header image from twi@Shiori1012</div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;回溯（retrieve）系列的第二篇，有关于人类最让我着迷和感动的伟大特性
    
    </summary>
    
      <category term="event" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/event/"/>
    
    
      <category term="回溯系列" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E5%9B%9E%E6%BA%AF%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="随想" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
      <category term="社会" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>何谓惊爆点</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2019/02/08/review-trippingpoint/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2019/02/08/review-trippingpoint/</id>
    <published>2019-02-08T08:21:00.000Z</published>
    <updated>2019-03-02T14:15:04.940Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>试想这样一张音乐专辑，汇集了多个大洲不同国家的知名音乐人的作品，在一个共同的命题下，每个音乐家发挥自己的想象和创造力，赋予这个命题以独具个人特色的解读。这样一张音乐专辑将会在世界范围内掀起怎样的波澜？可惜音乐界似乎还没有如此规模的collaboration，不过漫画行业里确实存在这样一部独特的作品。对法国漫画行业贡献巨大的人联出版社<code>HUMANOIDS</code>在其40周年之际联合了来自欧美亚的13位漫画家以“惊爆点”为题目共同创作了一本短篇集。</p><p>原版发行3年之后，简体中文版本终于在2018年由北京后浪出版社负责出版。“后浪漫”把原文的题目<em>Le Jour où ça bascule</em>（直译，一切颠覆的一天）翻译成<strong>惊爆点</strong>。</p><p><img src="/images/15499849951940.jpg" alt="惊爆点封面"></p><p>我在豆瓣上给这本书打了4分，这本书在形式上的内涵大于其内容本身的价值吧。</p><h1 id="命题作文"><a href="#命题作文" class="headerlink" title="命题作文"></a>命题作文</h1><p>命题作文其实是一种很有意思的透析创作者独特性的方式。同一个命题，不同的创作者如何赋予不同的解读？对于这个问题的解答，伴随着我的整个阅读历程。命题是一种共性，而漫画家的创作体现出个性：一方面，读者从不同漫画家的风格里体验不同的漫画文化，另一方面读者在对于“惊爆点”这个概念解读的多角度挖掘中，体验一种丰盛的想象力。这种沿着共性寻找个性的阅读体验确实非常吸引人。</p><p>我也是在中国的写作考场里反复锤炼过的人，对于命题作文这种形式我个人不是很喜欢，总觉得在下笔时被过分地约束了。不过现在我认为所谓命题往往更接近于线索，让创作者把自己无限活跃的思维指向一个具体的方向。而且为了最大程度地赋予命题以独到丰富的解读，创作者往往需要对于命题本身进行深刻全面的思考，给予原本直白的概念各种变形，模糊它的内涵外延。</p><p>有人会觉得这样过分的解构命题很容易造成最终的作品偏离题意。不过创作者的功力就体现在如何把自己的解构过程完善地表现在作品里，并且能够在“届到了”的基础上让读者沿着自己的思路进行再建构。对于命题的解构是作者的主观，而对于作品的再建构则是读者的主观，这就是我所认为“<strong>好的作品也需要一个好的读者，以此达到主观之间的衔接。</strong>”</p><h2 id="松本大洋的日式鸡汤"><a href="#松本大洋的日式鸡汤" class="headerlink" title="松本大洋的日式鸡汤"></a>松本大洋的日式鸡汤</h2><p>第一篇《花子的屁》，松本大洋赋予了“惊爆点”的概念相当日式的解读：<strong>何为“惊爆点”，这一秒就是惊爆点，下一秒也是惊爆点，对于人类的存在来说，每一秒都是惊爆点</strong>。</p><p>在小女孩感到窘迫的课间一瞬里，放眼同一时间上的世界各地，有人在那一瞬间失去了生命最后的一口气，有人在那一瞬间体验到巨大的悲伤，有人在那一瞬间获得了至高的荣誉。</p><p><img src="/images/15496398796399.jpg" alt="花子的屁 by松本大洋 1"><br><img src="/images/15496399395342.jpg" alt="花子的屁 by松本大洋 2"></p><p>仅仅是单纯的一个瞬间里，你能看见人类作为一个何其多样的种群的压缩。即便是多么矛盾的状态，对于我们生活的星球来说也是无时不刻地被包含在时间这样一个神奇的容器里，即便是多么悬殊的差异，对于人类的文明来说也是时时刻刻地共存在时间这样包罗万象的维度上。如此思考，我们会发现生活的每分每秒都是实存的奇迹，而每一个人平凡地存活在自己的时间里才共同构成了这样一个奇迹。并且正是因为人的平凡，人类的生活似乎才得以在不同的轨道上呈现出截然不同的状态。正是因为我们卑微地如同原子，我们渺小地与他人毫不相干，我们各自的生活才表现出多样性。在这则看似平淡的漫画的结尾，花子已经遗忘了放屁这件事对自己造成的困扰和尴尬，继续和自己的同学愉快地玩耍。同样，我们可以知道上一秒的状态并非永恒，在下一秒，世界同样会有各种各样不同的故事在发生，而每一个包罗万象的瞬间，它们互相之间又是截然不同。一个短暂的瞬间，当我们从个体的视角转向整个人类群体，我们便会发现它之所以成为惊爆点的原因；当我们从静止的时间观转向持续不断的时间河流，我们又会发现被称为惊爆点的瞬间也不过是万千惊爆点中平凡的单纯个例。</p><p>这原本是再平常不过的事，但也正是因此我们才不要忽视人类的多样性，不要小看人类的平凡啊——这可以说是相当日式的解读了。平凡的意义和日常感的奇迹是很多日本作品探讨的话题。从银魂那些从嬉笑怒骂的平凡日子中感受到的生存的坚强，到amazarashi歌词中庸碌之人对于生活意义的挣扎，从西尾的物语系列中那种幻想日常生活怪异感的荒诞，到《花子的屁》中把人类的伟大融入人类的平凡。都不是什么宏大叙事，没有惊天动地的生离死别，我们的生活大抵就是如此——波澜不惊里的日常里，我们很可能会失去生活的意义，因为我们总是期望着虚构的故事里那些被过分用力渲染的伟大和壮观。但实际上，大概率我们不能拯救世界，不能造福人类，没有对抗邪恶，没有守护正义，那我们的人生到底应该如何过？这种疑问被那些虚构的冒险、幻想的史诗无限放大。更讽刺的是，大多数流行的作品，从来不打算认真面对我们真实的生活。</p><p>所以才诞生了那些描绘着平凡日常和普通现实的作品，我们才需要这种思考平凡日常的态度，承认自己的卑微和平凡，以一种更加现实的方式解读自己的伟大，就像是松本大洋的这则短篇一样，然后就算是平凡的一瞬也能成为惊爆点。</p><h2 id="那些被赋予特殊意义的日子"><a href="#那些被赋予特殊意义的日子" class="headerlink" title="那些被赋予特殊意义的日子"></a>那些被赋予特殊意义的日子</h2><p><img src="/images/15498966438424.jpg" alt="觉醒 by勒巴热 1"></p><p>对于惊爆点的概念，很多漫画家都使用了最为直观的理解方式——把它解读为对于个体而言产生重大影响的某个事件。勒巴热的《觉醒》里主人公对于性取向的朦胧认知，成为整个黑白画面上唯一的着色之处；兼子笃在《大难临头》里嵌入了蝴蝶效应的概念，不断追溯对于个体一生产生重要影响的平凡节点；卡萨迪改编马克·吐温的那篇漫画就更加直白了，全篇聚焦于哈克内心的挣扎和信仰的飞跃等等。这些作品都把惊爆点理解为生命中的某个事件，这个事件的发生对于个体的一生产生了重要的影响。在一些故事里，对于这种影响的知觉是延迟的，当我们在一段时间之后回顾自己的那段人生经历，才发觉它成为引爆我们人生剧变的导火线。<br><img src="/images/15498967286240.jpg" alt="大难临头 by兼子笃 1"><img src="/images/15498966055739.jpg" alt="哈克贝利的朋友 by卡萨迪 1"></p><p>我也很热衷于去寻找自己人生历程的“惊爆点”，就像用story telling的视角来看我们平凡的一生，我们也会因此觉得生活不再是平铺直叙了。我能看见我一生中的片段是如何有机地组织在一起，如何发生精妙的联系，我得以清晰地知觉我人生的来龙去脉——尽管大多数时候这种归因往往是过于简单的，实际上我们的人生之所以形成我们今天所看到的样子，其过程远比几个直白的因果关系复杂得多，不过我还是喜欢去寻找那些可能对我的人生造成重大影响的事件。我会记录一首喜欢的歌是在哪一天第一次听到的，谁能预料到当初一首《フユノ》演变到现在让ヒトリエ成了我最喜欢的歌手，并深刻地影响了我行为的很多方面？这种对于惊爆点的追寻能够成为我们认识自我的开始。</p><h2 id="惊爆-amp-点"><a href="#惊爆-amp-点" class="headerlink" title="惊爆 &amp; 点"></a>惊爆 &amp; 点</h2><p>我不知道后浪把这本书翻译作《惊爆点》是否出于原创，因为这个名字确实相当传神。当我们从第一篇开始慢慢看下来，很容易就接受了“惊爆点即对人生产生重要影响的时刻”这一设定（因为不少漫画家都是这样理解的）但是抱着这样想法来看其中的几篇就会觉得一头雾水。</p><p>抛弃这样形象的理解方式，从纯粹抽象的结构来理解“惊爆点”，无非就是“惊爆”和“点”这两个要素：前者往往联系着剧变、扩张、大场面等关键词，而后者则让人联想到内聚、微缩等分量较小的概念。如果说前者是大、后者就是小；前者是宏观，后者就是微观；前者描绘大场面，后者聚焦于小场面。因此“惊爆点”最本质的架构就是一种“大寓于小”，从宏大的概念和元素出发，最终落脚于琐碎的小元素。</p><p>如果能理解到这一点，也就能明白浦泽直树的那篇《孤胆英雄》——小人国外星人来到地球打倒一只普通的蟑螂的故事——为什么是“惊爆点”的精妙注解。浦泽直树用了几乎全篇的分量来渲染一个英雄牺牲个人安全来换取家人幸福的故事，并加上了戏剧性科幻设定来告诉读者，主人公将要面对的任务是何等艰巨和危险，仿佛即刻就要展开一个媲美好莱坞大片的宏大叙事，然而漫画的最后一格，却将之前所有的激动和对于大场面期待收束于一个滑稽的小格局中。看似惊爆，实则一点，浦泽直树敏锐地发现了这种强烈的差异所能蕴含荒诞感和滑稽性，我看到最后确实不禁哑然失笑。</p><p><img src="/images/15499750327749.jpg" alt="孤胆英雄 by浦泽直树 1"></p><p>寺田克也的《天狗》也是类似的思路，同样用了大量的篇幅和笔墨来渲染天神战斗的场面，粗犷的画风加上大量的破格处理使画面显得非常具有气势。但是看到最后我们才会发现这些场面都不过是画家脑中的构思而已，原本斑斓的画面也在谜底揭晓之后归于素白。这么看来，松本大洋的处理也有“大寓于小”的特点，就像后浪在豆瓣上所说的“一点，包罗万象”，松本大洋在“瞬间”这样一个微观里包含了人类的多样性，并且他并没有去刻意构造这种强烈差异，而是直接捕捉了人类的世界里原本就具备的一种属性，并将这样的解读加以形象化。</p><p>欧美漫画家的思路——把“惊爆点”具象为“人生的关键时刻”，通过细腻的心理描写、前后对比来揭示主人公的转变，体现出个体对于自我、社会和世界的思考——更接近小说家思路。他们是从内容来解构“惊爆点”，他们漫画的关键部分是story telling，而绘画则是一种表现手法。而对于这几位日本漫画家来说，解题的关键在于理解“惊爆点”这一概念的结构特点，是一个理解抽象的过程。从大小关系出发，用合适的素材体现这种结构特点，这就是为什么几位日本漫画家之间的故事内容相去甚远——因为他们捕捉了最核心的形式，所以就不再受到形式的局限。我把这称为<strong>“漫画家的才能”</strong>，单纯把故事讲好不是漫画家最有别于其他创作者之处，以画面表现作为表现手法同样不是，漫画家的才能是在画板上理解各种概念，他们把所有的概念都抽象成画面上关系（视觉元素如大小、明暗），并把这些抽象的成果加以具象化的表达。</p><h2 id="科幻的颠覆性"><a href="#科幻的颠覆性" class="headerlink" title="科幻的颠覆性"></a>科幻的颠覆性</h2><p>几乎在所有的创作领域，科幻都已经成为越来越盛行的主题。在这本《惊爆点》里，科幻似乎成为展示“惊爆”的利器，因为在人们的认知里，科幻具备的颠覆性成为造成我们焦虑，恐惧，进而影响世界的根源。</p><p><img src="/images/15499795125700.jpg" alt="孩子 by维韦斯 1"></p><p>维韦斯的那篇《孩子》我非常喜欢，黑白的画面加上简单的线条和极具感染力的大块暗色，展现出人们对生化变异的担忧与对于巨大怪物的原始恐惧。布莱的《愿信其有》把目标指向了网络谣言，小池桂一和佩斯特则都把关注点放在了外星生物。可以看出这种对于科技种那些未知危险的恐惧是共存于大部分文化中的。从异形和哥斯拉就可以看出，这些诞生于上个世纪的科幻怪物形象在今天仍旧在科幻话题中占有一席之地。而近年来，对于网络这一新兴事物的潜在威胁的关注陡然上升。《解除好友2：暗网》这部电影我本来是抱着“看上去和网络迷踪一样是一部不错的悬疑片”的心态点开的，没想到却是一部关于网络的恐怖电影——从太空到网络，随着科技越来越接近大众生活，那股对于科技的恐惧也向着我们生活的核心蔓延。</p><h1 id="作为一门“严肃艺术”的漫画"><a href="#作为一门“严肃艺术”的漫画" class="headerlink" title="作为一门“严肃艺术”的漫画"></a>作为一门“严肃艺术”的漫画</h1><p>我最近接触了欧洲的漫画，或者说图书小说。我发现欧洲漫画的深邃性是其最为突出的特点，这可能也是受到欧洲传统浓厚的哲学气息的影响，这让我十分钦佩。而日本漫画，对我而言算是ACG文化的启蒙，在日漫这样一个丰富的领域里，任何风格的作品都是存在的，大部分日漫虽然不像欧洲漫画那样艰涩，但是本身也绝不是“小孩子才会看的东西”。更不用说已经成为流行文化重要组成部分的美漫了。</p><p>看了这本《惊爆点》之后，我确实发现不管是注重于思想性和艺术性的欧洲漫画，还是注重于幻想性的日本漫画、美国漫画，它们对于读者而言吸引人的地方是一种共鸣。<strong>我认为任何一种形式的创作，核心都在于共鸣，与自己共鸣也好，与他人共鸣也好，这种共鸣是作为单纯的echo也好，还是具备启发的insight也好。这种共鸣可能受启发于某个时代的群体精神特征，也可能是对于某种人类永恒的精神话题的描摹，前一种共鸣能够造就流行的作品，而后一种形式的共鸣造就伟大的作品。</strong></p><p>我们的这个国家社会，在文学、音乐、电影上都可以说不输于其他国家，至少不会落后得太远，但唯独在漫画这一领域，中国或许在短时间内还难以达到欧美漫画和日漫的高度，并且这其中的差距我认为是巨大的。有人可能会觉得，或许大多数国人会认为把漫画等同于文学、音乐和电影来于其国家相比较的做法是可笑的，殊不知越是觉得可笑，中国的漫画才越是受到阻碍和限制。<a href="http://www.qdaily.com/articles/60910.html" target="_blank" rel="noopener">好奇心日报上说欧洲漫画能够被作为一种正经的艺术</a>，美国的漫画我不太了解，但漫威和DC这两大支柱就足以说明漫画在美国社会中的影响，而漫画在日本已经成为一种生活方式融入整个国家中。在中国，被称为艺术是不大可能了，连流行文化都难以企及的漫画依旧只能被当作亚文化。但实际上，中国并不是没有诞生过好的漫画作品，至少我觉得当时在漫友杂志、漫画SHOW上连载的作品并不比能够输出到我们国家中的日漫来得差。还有那本塔希里亚故事集，虽然无论是画风还是内容都不像是Made in China的作品，但确实是非常优秀的国产漫画作品。</p><p>中国不缺创作优秀漫画的人，也具备孕育好素材的土壤，为什么不能产出优秀的漫画作品不同的人会有不一样的答案，但总归是缺点什么，并且估计今后大概是会一直缺下去的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;/assets/css/APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="review" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/review/"/>
    
    
      <category term="书" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="图书小说" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>この街</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2019/01/02/this-town/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2019/01/02/this-town/</id>
    <published>2019-01-02T13:58:00.000Z</published>
    <updated>2019-03-02T14:15:03.952Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>这应该是我回溯（retrieve）系列的第一篇，这个系列会把以前写过的一些文字尽量不加修改地放到Hexo上来。回溯系列的第一篇想讲讲我生活的城市<a id="more"></a></p></blockquote><h1 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h1><p>我的朋友们为闽南语贡献了一个相当生动的词汇，翻译成普通话的字面是“街溜”，意思上和“逛街的人”相近，但是韵味上“街溜”更显得市井一点。如果说逛街有小资产阶级的情调，街溜包含了无产阶级的憨实，还加上一点不良的意味。总之这天晚上我问JY要不要出来做街溜——想着我也很久没有好好逛逛整个惠安了，心想着不知道我到大学这两年，这里有没有什么新鲜事物——<strong>没人能拒绝一起去做街溜的邀请，JY也一样。</strong></p><p>环绕了天山广场一圈，这里可以说是离我家最近的商区了，它的建设也就是在这几年完成的，虽然面积不大，但是各类店铺应有尽有。尽管仍旧有不少店面处于未开发的状态，但到了晚上还是很热闹。总体来说，这大致保持和我上大学之前类似的样子，也可能是因为这里是我上了大学后，回到老家最经常来的地方了：基本每年回家后都会了和朋友们来一楼的茶之道打打UNO，玩玩狼人，并没有太强的新鲜感吧。</p><p>我们顺着电脑城的路朝科山公园的方向走，真不敢想象以前我会觉得它就像一个微型的中关村。现在这个电脑城大致都荒废了，才不过8点这里就成片地黯淡下去。第一次和家长来这里看设备的时候，Win8才流行起来没多久，谁能想到这里就和<code>metro design</code>一样昙花一现。和JY随意地聊着很快走到了东南花园的红绿灯十字路口，这里也像以前那样，虽然有一些新的店铺，但总体的布局并没有改变，甚至因为县城的开发计划还显得比以前荒凉了一些。过去喧嚣的捷龙广场，现在一下子缄默了，盛大的捷龙超市变成了一家美容会所，金字塔影城的大屏幕虽然还留着在，但是却什么也没有播放，而原本最大全惠安的台球城被一家舞蹈机构取代了，可惜我没能来光顾几次。这一块地段，在我高中的时候还是如此热闹，不到两年时间就被冷落了，至少在我看来完全没了过去的盛况了。</p><p>连街角处的周麻婆川菜馆也不那么好吃了，现在它只剩下油腻了。</p><p>东南街的巷子四通八达，沿小路走着走着就到了中心花园，在我还在上小学的时候，这里是全城最热闹的地方。可惜现在文化中心也竟成了会议厅，人生第一次观影就是在这里的放映厅里看那部《刘胡兰》——大概在小学三年级之前，我醒着看完了全片，虽然可能注意力都放在观察那些漆黑里的其他观众。（扯远了）后来，和这个文化中心有关的记忆也只是来这里参加了几次颁奖仪式，<strong>不知道这里算不算是彻彻底底地变味了</strong>。中心花园的内部是环状的，这里曾经有游乐园，电影院，商场…甚至在我刚接触动漫的时候，这里也是为惠安数不多的，能看得到质量不差的手办的地方——当然现在都没有了，什么也没有剩下，就连当初可以享受廉价台球的露天球馆，现在也不见了，同样的位置附近只能看见一家密室逃脱游戏馆。</p><p>我不喜欢密室逃脱，很蠢。我记得朋友邀请过很多次我都用各种理由拒绝掉了。</p><p>越往中心花园的内部走，我越能记起有关于惠安这个地方带给我的最初的印象。我想起了在我幼儿园的时候，我们一家人就住在中心花园，是真正意义上的一家人：三代人的家庭结构，传统中国式的浪漫。现在可能已经找不到了吧，就像印象中那不可一世的岛内价商场，在它的废墟上建立起了一所义乌小商品超市，“有没有兴趣去看看？”我问到，但是我们只稍微蹭了蹭门口的几排货架就退出来了</p><p>完全被以前的岛内价吊打啊，JY说道，他可能觉得有些不可思议。</p><p>然后我们看到了前面的百汇，我初高中都很经常来的一个大商场，现在我上大学了，这里还是有很多人光顾，门口的摩托车排得和要下锅的饺子一样。这里仿佛还维持着以前的样子，我记得初中的时我每来一次，都要看看有没有万代出品的“三国敢达”新货上架，那时候我是如此热衷于这些东西，家长吐槽了好几次要拿去丢掉，我都认为他们对于“玩具”这个概念存在偏见。</p><p>它们现在就在柜子里躺着，我在想明天要不要打开看看。</p><p>我们终于来到了算得上是目的地的位置了，一凡书城和东南书店，这是全惠安最大的两家书店了，也是我在初中最经常光临的地方之一。在教育书店和新华书店只会摆满教辅的时候，能在这里看见东野圭吾和马尔克斯想想都觉得很时髦啊。不过当时我来这里倒不是为了买这些书，大多时候都是在漫画区的书架前徘徊，翻看着单行本、画集和杂志。我对于ACG的很大一部分知识和了解来源于一本叫做《动漫水晶》的国产御宅文化杂志，而对国漫的好感则完全拜《漫画SHOW》所赐了。不过就这两三年来，我来这两家书店的次数已经屈指可数了，毕竟曾经那个只能在这里等新书上架的人现在都能在日亚上买书了——现在好像不如那个时候那么喜欢逛书店了，对此我感到有一点惭愧，但是无论什么时候，来到这里总能让人静下心来。</p><p>在回程途中经过了科山脚下的那家新华都，或者说是曾经那家新华都的位置，那是初高中的时候最经常光临的商场，可惜现在变成了生鲜超市，几乎没什么人气的样子。以前的那家台球城就在此地，但不知道是什么时候它消失的，我保留着那里的会员卡。</p><p>我们回到了天山，果然还是这里<strong>看上去最热闹</strong>了，不远处的大润发和远处的禹州广场，气派得不像是会出现在这样一座小城市里的建筑，但在我看来却一点也算不上热闹——<strong>在那里，没有我过去鲜活的记忆，没有被我认可的属于我的生活痕迹。我不会用热闹来形容这样的地方，因为当我觉得一个地方很热闹的时候，它不仅是带着一种客观的所谓“现代化，人流量大”等诸如此类的属性，更是带有一种“自我亲历，自我归属”的主观属性。</strong>在一个你认为热闹的地方，你的自我、他人和整个社会环境应当是高度融合的，而不会让你有拒斥感。人只有在这样的环境里才能够感到熟悉，进而卸下心防，才能够形成一种愉快的活跃体验，否则就只能是热而不闹。</p><p>JY指着大润发和禹州的方向，问道还要继续逛到哪里去吗？太远了吧，我要了摇头。在我心里，那里就不该是“街溜”应该触及的范围。现在想想，<strong>街溜不正是指向那些热闹的地方？这两个词汇的气质是如此相近</strong>。晚上的街溜是一次自我经验的回溯，不弱于与一次时空之旅。而如果去到那些逛街之所，能看到什么“过去的美感”呢？那里什么也没有。</p><p>这里也没有，家门口的天山广场，在这里我看到的是有待评判的现在。在我的身后，过去的老街区们，那些组成我过去生活印记的老街在慢慢地暗淡下去。我问母亲，为什么感觉惠安没有继续开发了，她说都基本开发完了。现在是旧街衰老的时候了，在我离开的两年，我只看到过去的痕迹在逐渐消散，生活的完整结构在变得模糊，这个城镇里，承载着我生活的部分正在记忆里闪光——</p><p>然后就燃尽了。</p><div style="text-align:right"><br>2018.7.22<br></div><h1 id="附"><a href="#附" class="headerlink" title="附"></a>附</h1><p>在写这篇文章之前，我想起了在网易云音乐的评论区看见的一句话，在wowaka那张《the monochrome disc》专辑里收录的<code>里表ラバーズ</code>的评论区里</p><blockquote><p><strong>我觉得真的经历过这个时代的人是不会称自己位骑士的。</strong></p><blockquote><p>初音老曲。。。能来听的都是老骑士了。。</p></blockquote></blockquote><p>我当时就觉得挺受震撼的，原来不管在什么样的领域里，面对何等现状都会有念旧的人。过去我从来不会觉得自己是一个喜欢怀旧的人，但是面对一个如此让我捉摸不透的前方，稍微沉浸在过去的安定氛围中也是可以被体谅的吧。</p><hr><p>回溯系列的第一篇，虽然想着尽量不加修改地呈现过去的文字，但其实还是改动了不少。初稿因为是日记的缘故显得很细碎，篇幅也不长，不太适合写成blog，于是稍微润色了一下。题目还是保留了日记原文的<code>この街</code>，翻译过来的意思就是<code>这个城镇</code>，“まち”在日文里虽然写作街，意思其实是小镇。这种语言上的差异在这里恰好显得很微妙啊，这也是我采用这个题目的原因。感谢阅读！如果能让你有所联想和阐发，将是我的荣幸。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这应该是我回溯（retrieve）系列的第一篇，这个系列会把以前写过的一些文字尽量不加修改地放到Hexo上来。回溯系列的第一篇想讲讲我生活的城市
    
    </summary>
    
      <category term="event" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/event/"/>
    
    
      <category term="回溯系列" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E5%9B%9E%E6%BA%AF%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="随想" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
      <category term="自我" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E8%87%AA%E6%88%91/"/>
    
      <category term="连载" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E8%BF%9E%E8%BD%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于劇場街</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2018/11/27/pintotop/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2018/11/27/pintotop/</id>
    <published>2018-11-27T03:30:09.000Z</published>
    <updated>2019-01-05T17:05:44.898Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>2018年9月21日的这一天，<strong>劇場街</strong>诞生了。对于杯葛来说，这是一次前所未有的尝试。伴随着劇場街的诞生，我开始尝试一种更加开放的态度来面对自我和他人。<br><img src="/images/Screen%20Shot%202018-11-27%20at%2015.18.57-1.png" alt="劇場街"><a id="more"></a><br>劇場街是什么？形式上它是我的个人博客，依赖于Hexo这个平台，网站的内容托管在<a href="https://github.com/Boycottangent/boycottangent.github.io" target="_blank" rel="noopener">GitHub</a>上（如果你有什么看法也可以直接在GitHub上提交issue）选取<code>Hexo + Github</code>的形式，而不采用诸如微信公众号、Lofter等国内的平台主要有两方面的考虑，第一是希望能够最大程度地减少我在创作时受到的内容上的限制，第二是因为这样的形式给予了我全方位定制博客系统的自由，从界面到功能。当然，因为能力不足我暂时没有自己写一个博客主题的打算，我从众多Hexo-theme里挑选了一个最让我满意的主题。就目前你所见到的整个网站的样式采用的是<a href="https://github.com/fi3ework/hexo-theme-archer" target="_blank" rel="noopener">archer主题</a>，在主页呈现文章列表和profile信息，把归档页面、分类和标签隐藏在页面左边的抽屉里。</p><p>Blog的名字<strong>劇場街</strong>，源于我很喜欢的日本摇滚乐队ヒトリエ的一首同名歌曲。这个名字能够概括我希望在Blog里写下的内容——<strong>我对于自我和外部生活各个方面的思考</strong>。劇場街可以指个体外部的生活，如果把个人的生活比作一出戏剧，他和他的周遭所构成的那些生活的集合，构成了充斥着各种荒诞表演的劇場街。劇場街也可以比喻是个体内部的自我，如果把个人的一种意识比作一出戏剧，他大脑中所具备的种种思想的集合，构成了不断上演着令人惊叹的剧目的劇場街。就好像<em>Walt Whitman</em>的诗所写的那样：</p><blockquote><p><em>of the endless trains of the faithless, of cities filled with the foolish. what good amid these,O me, O life? Answer.That you are here — that life exists, and identity, that the powerful play goes on and you may contribute a verse.</em></p><blockquote><p>毫无信仰的人群川流不息，这个城市充斥着愚昧。生活在其中有什么意义，啊！自我！啊！生命！答案，因为你的存在，生活因此存在，使其合一，伟大的戏剧继续上演，而你依旧可以奉上一首诗篇。</p></blockquote></blockquote><p>因此，可以说劇場街里的内容总是相当主观的，我所期望的就是用一种主观阐发另一种主观，期望我对于某个事物、某种现象的思考能引发观众的思考——劇場街里遍布这样的事物：这些事物通过经验之间的唤起，在人与人之间构建起联系。当你听一首歌，看一本书，或者观赏一部电影，这些他人经验的化身并不会让你无动于衷。因为当你通过这些看似无关的事物映照自己的内心，你看到了共鸣，看到的分明是自己的身影被替换到了那些场景中，你甚至感受到了一种宏大的联结感。我认为人类这种特质真是太伟大了——总是贪得无厌地寻找共性，这就是人的坚强之处。</p><p>对于劇場街里的种种，如果观众能在那些剧目中看到自我，拾起那些可能被遗忘了很久的，细微而珍贵的自我经验，就已经足够值回票价了。</p><p>同时，我在搭建这个博客不久后就加入了评论系统，采用的是在国内网络环境下适应性较高的LiveRe系统，评论需要登录，但是总体来说还是行动成本还是比较低的（其实有行动成本更低的无需注册直接评论的方案，可能会在未来替换掉吧）尽管我并不是一个习惯于留下评论的人，但是劇場街是保持开放的，它不限制任何一种声音，我期待着每一个主观意见。交流和共享，某种意义上也是我建立这个博客的原因之一。</p><p>那么如果不介意的看到一个还不算太无趣的自我的话，就请来劇場街吧。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;2018年9月21日的这一天，&lt;strong&gt;劇場街&lt;/strong&gt;诞生了。对于杯葛来说，这是一次前所未有的尝试。伴随着劇場街的诞生，我开始尝试一种更加开放的态度来面对自我和他人。&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;/images/Screen%20Shot%202018-11-27%20at%2015.18.57-1.png&quot; alt=&quot;劇場街&quot;&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>神箭必然有所命中</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2018/11/26/wonder-arrowcalledhuman/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2018/11/26/wonder-arrowcalledhuman/</id>
    <published>2018-11-26T02:58:00.000Z</published>
    <updated>2019-03-02T14:15:02.940Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>我记得有一天晚上，不知道出于什么原因，我一直睡不着。越是希望睡着，思维却越是奔越，在我的头脑里，各种与自我相关的元素交织在一起，像电影片段一般闪过。最终我放弃了让自己睡着的尝试，索性开始观摩内心的想法，就在那个时候，一个故事逐渐浮现在我的脑海里，一个古希腊神话式的故事，这或许是因为我最近在看斯威布那本《古希腊神话与传说》的缘故。过去有一种很流行的观点，认为梦境的内容总是那些在我们的生活中留下深刻印记的事物，比如你最近经历的事件，比如你一直以来怀有的某种观念。但我知道那不是一个梦，因为它太过清晰，也太过直白了。</p><h1 id="赫菲斯托斯的神箭"><a href="#赫菲斯托斯的神箭" class="headerlink" title="赫菲斯托斯的神箭"></a>赫菲斯托斯的神箭</h1><p>阿尔忒弥斯是古希腊神话中司职月亮和狩猎的女神，她让赫菲斯托斯帮她铸造用于狩猎的箭。工匠神花费心思制作了一种具有神力的箭，这种箭能够听令于神祇，准确命中神祇锁定的猎物，并且箭无虚发，一旦射出必然有所命中，否则箭头不会停下。</p><p>女神带着赫菲斯托斯铸造的神箭前往奥林匹斯的山林中狩猎，她看见一头飞快奔跑的鹿，于是搭弓射出一箭，呐喊到：“匠神铸就的利箭啊，一定要刺穿那头野兽的心肺。” 似乎能够听得懂月亮女神的命令一般，神箭飞奔而出，直指野鹿的要害，想要了结它的性命。但不幸的是，神箭并没有命中那头野鹿。当它离开弓，逐渐飞向自己的目标，箭才懊恼地发现自己的轨道和那头野兽之间有着很微小的偏差。它竭尽全力希望改变自己的方向，朝着野鹿射去，但是最终却只能硬生生刺入树干。受到惊吓的野鹿随即逃窜，神箭绝望地看着那头畜生消失不见，绝望地看着已经嵌入树干里动弹不得的自己的躯体，悔恨于自己没有完成阿尔忒弥斯交付的使命。</p><p>当月亮女神踱步来到神箭停止的地方，她惊讶地发现神箭居然没有射中那头猎物，不仅如此，那由匠神赫菲斯托斯打造的，原本坚韧的箭竟断裂成两段，掉落在尘埃里。她于是严厉地质问赫菲斯托斯，你不是说神箭从不失手吗？为何我射出的这支箭未能命中猎物？为何你口中宣称坚硬的神箭如此轻易地弯折断裂？</p><p>工匠神没有改变他的脸色，他向着阿尔忒弥斯反问道，宙斯的女儿，你为何如此严苛地对待一支没有灵魂的箭，为何要将一把武器想象得如此强大？它虽然不达目的不罢休，但仍旧只是一个器物，你身为狩猎女神却技艺不精，在射出这支箭的那个时刻已然让它偏离正轨，岂能苛责区区一支箭改变自己的轨道？阿尔忒弥斯哑口无言，她知道自己幼稚的想法被赫菲斯托斯看穿。身为狩猎女神的她因为射技日益荒废而寄希望于一把具有神力的兵器，希望以此来掩盖自己技艺的不足，但是现在她知道这是一种妄想了。</p><p>但是赫菲斯托斯却望着那支断裂的箭陷入了沉思，自己所打造的神箭总是有所命中，哪怕是没有射中猎物它也能够依照自己的轨迹向前飞奔，直至命中某种东西才停下步伐。为何唯独这支箭没有命中任何东西，反倒断裂并掉落在地上。</p><p>智慧的雅典娜看出了其中的奥秘，她指出，这支箭因为过于执着于狩猎女神的命令，命中任何其他东西在它看来都是一种失败。因此当它发现自己未能命中那头野鹿时，羞愤和痛苦激动了他的内心。他甘愿折断自己，落在尘埃里也不愿意未尽使命，挂在树枝上。愚蠢的箭啊，雅典娜叹息道，他不知道自己一旦离开了弓箭就无法改变自己的轨迹。那对于他来说近乎是执念的猎物，都只能是一种幻想罢了，即便他如此强烈地希望改变自己的轨道又怎么可能呢？因为在我们神明看来，那不过是阿尔忒弥斯的一次微不足道的失误而已，连我们都没办法修正。</p><p>是啊，匠神附和道，这是一只不合格的箭，别说是猎物了，他连一片树叶也未能射中。说罢他把那支断箭丢进了自己巨大的熔炉。</p><h1 id="后记"><a href="#后记" class="headerlink" title="后记"></a>后记</h1><p>故事的结尾还有一句不言自明的话</p><blockquote><p>后来，赫菲斯托斯把这种必然有所命中的箭称作，人</p></blockquote><p>最近看了B站的那档综艺<strong>故事王2</strong>，我才发觉原来要讲一个好的故事并不容易，不过我也意识到大部分故事只能停留在通俗的有趣意义上，而这样的故事早在人类文明之初，古希腊人讲过、中国人也讲过了。神话往往就是是通俗意义上的有趣，不过因为它们诞生得很早，被后人赋予了丰富的解读，才抢占了无人开垦的所谓好故事的沃土。</p><p>上面那个故事当然是原创，算是我对于讲一个好故事的尝试。它对于我而言是一个不错的故事，因为很大程度上也是我自己的故事。故事的核心，本质上就是我很喜欢的那句话——</p><blockquote><p>“我们大部分的烦恼，是来自于梦想另一种有可能的人生。” ​</p></blockquote><p>如果狩猎女神没有射偏那支箭，对于箭来说就是另一种完全不一样的结局。但是实际上去设想这样的可能性是没有意义的。我们都希望能够找到自己人生的最优解，但神明也难免犯错，当不得已与另一种人生失之交臂的时候，你会成为一支断箭吗？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;/assets/css/APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="wonder" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/wonder/"/>
    
    
      <category term="随想" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
      <category term="故事" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>DEEPER：深陷颓丧与音乐性</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2018/11/18/review-deeper/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2018/11/18/review-deeper/</id>
    <published>2018-11-18T13:30:00.000Z</published>
    <updated>2019-03-02T14:15:01.509Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>我把《DEEPER》看作ヒトリエ集大成的一张专辑，这是乐队商业化成功的一张标志性专辑。首专《WONDER and WONDER》和此前的E.P.和Single都还保留着较强的wowaka独有的电波感，但在DEEPER里，ヒトリエ的音乐在保持Indie Rock的基础上的表现出更多的包容性<a id="more"></a>，也可以说DEEPER这张专辑在“通俗意义”上更<em>好听</em>了。整专10首曲子里，有3首是旧曲。日本人出于CD情怀总是希望专辑能够具备整体性，而不是东拼西凑堆砌起来的冷饭。因此<strong>DEEPER</strong>成为串联全曲的线索，但是整张专辑里并不存在和DEEPER这个词直接关联的曲名。所以来听听看吧，从wowaka支离破碎的意识流里寻找对于DEEPER的解读。</p><h2 id="专辑封面"><a href="#专辑封面" class="headerlink" title="专辑封面"></a>专辑封面</h2><p><img src="https://ws1.sinaimg.cn/large/005tgvqXly1fmhdhaurtdj31a419ttn5.jpg" alt="DEEPER"></p><p>这张专辑的Cover着实为专辑加分不少，我第一眼看到的时候就觉得很美。晶莹剔透的物体、零碎晶体形成的光斑、折射而成的光痕，在暗色的背景之中浑然一体。完全是冷色调的配色让这个封面的视觉效果显得比较压抑。DEEPER这个名字也有同样的意味——向下深潜，仿佛坠入深渊，感到窒息。就我个人而言，烦躁的时候看到这个Cover就有了一种心如止水的安定感。看到这种封面你大致也会想：噢这张专辑的曲子肯定也是沉着冷静而有距离感的。但听完后全曲后你可能会觉得有些许封面欺诈。其实DEEPER的曲子确实是比乐队过去的作曲“冷淡”不少，我们不妨一首一首来看。</p><h2 id="全曲"><a href="#全曲" class="headerlink" title="全曲"></a>全曲</h2><div class="aplayer" data-id="3464017" data-server="netease" data-type="album" data-order="list"><br></div><p>总体上来看，10首曲子里快歌还是占了大多数（7首以上）wowaka果然还是盛产快歌。然后看命名，片假和英文占了大多数，然后大部分都让人觉得不知所云233. 专辑的整体基调还是起伏错落有致的，前4首曲子相对高昂，5-9的部分调性最高，最激昂，但是track 7算是一个慢歌间歇，最后1首又回到平稳。整专的节奏对于能接受快歌的人还是比较舒服的。</p><ul><li>虽然上面放了网易云音乐的资源，但还是希望喜欢的听众支持正版～</li></ul><h3 id="GO-BACK-TO-VENUSFORT"><a href="#GO-BACK-TO-VENUSFORT" class="headerlink" title="GO BACK TO VENUSFORT"></a>GO BACK TO VENUSFORT</h3><p>新曲track 1可能就让很多人觉得不太能听下去，尤其是开头部分的。吉他的riff和演唱其实没什么旋律的，而是通过节奏铺陈气氛——那种诡异荒凉的气氛，就像标题“回到维纳斯堡”一样，甚至给我一种哥特的错觉（不过维纳斯堡其实是日本台场的一个商场…）。然后鼓点插入进一步提升节奏感，最后是神仙一样的贝斯，密集的低音。到这里应该已经能够抓住这首歌的大致感觉了，就是疾走、激越、炸裂。随后的主歌部分就显得顺理成章，继承前奏的感觉不断刺激听觉，没有演唱升调和变调地一直向前延伸。我感觉就像拉弓一样，逐渐地弓拉满了，弦紧绷了。在主副歌的相接处节奏松弛下来了，但力度的表现更强。<code>時間を止めてしまえ</code>这一句只剩下很细微的人声，看似有意地放出间歇，但接踵而至的副歌立刻把箭射出去了。副歌的演奏和演唱都放开了，旋律节奏俱备。不过最吸引我的是间奏——先是左耳wowaka的吉他，riff的节奏感很棒，煽动性很强。然后右耳shinoda吉他铺出一段新旋律。虽然间奏在手法上不出新，但是能写出那么多好听的小段riff的wowaka真的厉害。后面那段念白有点意思，听得出金属质感的合成音和吉他充分表现开头所说的诡诞狂野的气息。</p><p>歌词依旧充满各种奇幻的意象，大量晦涩的意象支离破碎很难让人形成连贯的解读。不过看得出<strong>爱的缺失</strong>是一直在强调的主题，<strong>音乐性</strong>所带来的欢悦更是直言不讳。实话说歌词中二感爆棚，大有那种mad musician的气质。另外有网友发现了这首歌的歌词<code>ブレーメンボーイ</code>和八爷的旧砖《Bremen》的呼应，看来也有一些隔空响应的致敬的成分。</p><p>这首歌第一次听的时候我对这首并没有多大好感，但在看了DEEP/SEEK那场LIVE的版本之后还是觉得有不少吸引我的地方，这首歌是LIVE的开场，印象深刻。</p><h3 id="シャッタードール"><a href="#シャッタードール" class="headerlink" title="シャッタードール"></a>シャッタードール</h3><p>这首歌是旧曲，之前以Single的形式发行过专辑。歌名翻译成中文就是摄像人偶，单纯看歌名大概可以猜测出歌曲想要表达的意思无外乎束缚逃脱，表达一种对于现实世界的叛逆，这似乎是乐队相当核心的一种气质</p><p>在编曲上，这首曲子比较接近wwk在VOCALOID时期的风格。先是一段中毒性的旋律破开，吉他部分伴随着密集的鼓点逐渐把节拍变得紧凑，贝斯加上旋律，然后吉他演奏引入主歌，这种风格的编曲依赖一段让人上瘾的抓耳旋律。不过这首歌的亮点个人认为在演唱：wowaka的声音偏软偏轻，即使是在副歌部分，也没有像以前那样嘶哑地去唱，而使用大量的假音，又不是那种很狂气的风格，更多的是一种疲惫的宣泄，透露一种厌恶，仿佛在一次次的抗争中已经失去了气力。间奏部分几乎是全是重复的扫弦，单调平直反而衬托出演唱的变化。</p><p>厌倦，是这首歌想传达的主题，同样是消极的情绪，同样是颓丧和悲伤，这首歌的呐喊是稍显绝望和无助的。有一句歌词我很喜欢</p><blockquote><p>凡庸な有刺鉄線<br>境界線上の人間<br>いつも空回り<br>何いきがってるんだろう</p></blockquote><p>庸碌的有刺铁线，境界线上的人们总是徒劳空忙，到底是在做什么呢？这句歌词似乎传达一种：陷于匆忙变化的虚无世界，而变得保守、盲目而麻木。在最后的副歌结束之后，整首歌并没有随着完成，而又插入一段主歌，这种处理就好像在对于无望日常的宣泄之后，我们仍旧只能回归其中，淹没于人群。</p><h3 id="ワンミーツハー"><a href="#ワンミーツハー" class="headerlink" title="ワンミーツハー"></a>ワンミーツハー</h3><p>乐队写给动画《divine gate》的OP曲。人声先入，旋律毒辣。其实这首歌一开始并没有吸引我的注意，反复品味之后，被伴奏的旋律俘获，折服与wowaka对于旋律的把控力。欣赏这首歌之后我推荐再去听听instrument的版本，领悟wowaka深厚的旋律功底。在这首歌里，几段旋律在整个过程相互呼应，这几段小旋律并不相似，但是组合起来之后就十分就产生了很不错的增益。主旋律是贯穿始终，和演唱部分相同的旋律，在全曲中出现的用于装饰的小旋律是我个人感觉最为精彩的地方。</p><ul><li><p><em>00：00 - 00：20</em> 开头十秒在右声道的电吉他音所弹奏的旋律妙极，先是一段循环三次的旋律，然后在一个变调后，螺旋式的旋律引出一声鼓点，紧接一段强劲的吉他。我个人对于开头十秒的演奏非常喜欢，同时随着后半部分的吉他出声后，整个感官顿时都被调动起来了。</p></li><li><p><em>00：30 - 00：40</em> 同样是右声道的电吉他，シノダ负责的部分，在引入主歌第二部分之前，也是三小段旋律，每次略有不同，娓娓道来，轻松跳跃，日常感十足。</p></li><li><p><em>00：50 - 01：10</em> 这部分是副歌，比起前两段连贯性更强，一段稍显沙哑的吉他。先扫弦，然后接一段变化的旋律，两个小节共八段，也是我觉得非常好听的部分。</p></li><li><p><em>01：35 - 01：45</em> 还是シノダ的部分，我几乎每次听歌都在等待这一段旋律。在结构上和开头十秒异曲同工，三加一的构成，惊人的毒性，非常棒！</p></li></ul><p>整首曲子的伴奏充满很多这样令人惊喜的小节，配合主旋律，交替穿插出现，构成了基本的旋律结构，算是wowaka在作曲时惯用的手法。在一些旋律中贝斯也很有亮点，不同于吉他那种尖锐又清亮的跃动感，贝斯的低音是很连贯的，让这首子的调性不会显得浮躁。</p><p>日常感，是这首歌给人的最为突出的感受，这种稍显轻松的日常感在ヒトリエ的曲子中并不常见。很多人喜欢用“兴高采烈的丧曲” 这样的描述来形容ヒトリエ的歌曲，但其实只有这首最符合这样的形容，可能是商业用曲的缘故，这首歌使用了比较积极的曲调处理。因而在抒情基调并非强烈的消极，我更加倾向于称之为“小确丧”，只是一种略微的郁闷，觉得有点压抑，内心有点孤单。结合歌名“one me two heart”，是一种自问自答的。碎碎念的歌词，体现出那种并不强烈的矛盾情绪，但它就是存在在那里，挥之不去。在这张专辑里，我认为DEEPER代表了更加深刻的挖掘和反思，让所谓“哀歌”的概念出现了更加多样的变化。悲伤只是一种最为浅层次的表达，在其背后，是各种不同的思绪，可能是孤单，疲惫，愤怒，疯狂，荒谬或者像这首歌一样，一种源于日常的小确丧。</p><h3 id="Swipe，Shrink"><a href="#Swipe，Shrink" class="headerlink" title="Swipe，Shrink"></a>Swipe，Shrink</h3><p>让我觉得带着很强年代感的曲子，旋律是一等，尤其要表扬シノダ的吉他，游走的声音就像在蜿蜒的赛道上疾行的赛车，那种充满撕裂质感的电吉他很像轮胎抓地时那种skr的声音233.</p><p>开头的鼓点在乐队的曲子里是比较少见的，很通透。然后是电吉他，シノダ的部分是连贯的，而wwk的部分则是零碎的陪衬，整体带有一点金属的风格。<code>逃げるのが一番難しい</code> 开始的主歌第一段演唱很随意，吉他也很随意。整曲都刻意弱化了节奏而加强了那种摇摆的感觉，给人起舞的欲望。两段主歌交织重复一次后无缝切入迷幻金属风格的副歌，这个连贯的处理相当带感！全员的和声是一大亮点。wwk低音，其余三人高音，吉他作为主要的伴奏，riff也好，歌词也好都是那种一唱三叹重复的咏叹。我最喜欢的部分从3分44秒开始，也就是结尾处的电吉他演奏。首先螺旋上升的旋律非常抓耳，加上贝斯给这一段节奏染上了一点悲伤的色彩，整体的层次也把握得非常好，不说多余的，强烈推荐。</p><p>如果说之前的歌都表达的是一种逃避的心态，这首歌一反常态，开头就坦言道，逃避是第一大难事，态度非常潇洒。为了生存，为了和自己心目中尊崇的事物共存，即便是自己讨厌的世界也不会逃避，也会以爱的心态去面对。还不忘保持现实批判的本色</p><blockquote><p><strong>皆して廻れよ、シュリンクして伝えるよ</strong> | 芸芸众生都在徘徊，伸缩油滑得以传达</p></blockquote><p>这样的解读是不是带了一点悲剧的英雄主义色彩？或许就是因为如此，这首歌才会体现出如此强烈的悲壮但又洒脱的气质吧。</p><h3 id="トーキーダンス"><a href="#トーキーダンス" class="headerlink" title="トーキーダンス"></a>トーキーダンス</h3><p>既然被称为末世舞厅的姐妹曲，这首Toki dance在风格上自然类似于V家时期，果然剧毒式的强烈的前奏，循环了至少六遍，然后才接入主歌。惊人的语速，念白式的日常，透露的是疯狂的状态。演奏部分则是贝斯的主场，力量感深刻，也表现出恰到好处的动听和野性的结合。</p><p>疯狂是本曲的特征，这种疯狂来源于长久的压抑得到的释放，这种释放带来不是轻松，而是崩坏。这种崩坏就体现在一开始，开头的电流音预示着整首歌的异常。主歌部分的意象都是荒谬的：喧闹的房间、红靴子、黑白的人影、散乱的头发。<code>何でもかんでも　つまらないことばかり、を繰り返した</code> 宣泄着心中压抑的强烈的不满，情绪的爆发已经来到极点。</p><blockquote><p><strong>好きも嫌いも認めるよ</strong> | 喜欢也好，讨厌也好都承认了吧<br><strong>今すぐそう今すぐそう</strong> | 现在立刻，现在马上<br><strong>舞台に立って、笑って泣いて</strong> | 站上舞台，笑吧哭吧</p></blockquote><p>尖刻的假音拉开了副歌的序幕。在舞台上笑吧哭吧，这样的表达就像是走投无路的最后的疯狂，无法停下的舞步，尝试让自己永远不再面对现实。在这醉生梦死中抛弃了最后的羞耻感。3分钟开始的念白是一大亮点，wowaka机械式的声音不带感情地倾诉着对于生活状态的不满和理想的破灭，自我和周遭都变得越来越诡异。最后变得随波逐流。由此我可以联想很多，价值观的趋同，真正的个性表达在缺失，个人的力量是无助的，尽管他看到这样的现实，但又无可奈何，他要对抗的，所以也只好在<code>滅茶苦茶</code>中不停舞蹈吧。在wwk的世界观里，音乐性总会成为那些失落的个体最终的救赎，艺术提供一个暂时让我们忘记繁重现实的空间，一旦上瘾而深陷其中就难以再回到不堪的现实中来了。</p><h3 id="輪郭"><a href="#輪郭" class="headerlink" title="輪郭"></a>輪郭</h3><p>我个人对这首并不感冒，但是这首曲子应该可以算通俗意义上的好听。旋律带着wowaka的那种动听，编曲大气，风格上也不是ヒトリエ其他曲子那种相对小众的曲风，在整体感觉上很有商业式的AniSong的燃系曲的特点。这种风格怎么说呢，虽然听一两次会觉得好听，但实际上经不起循环。个人认为整首曲子真正的高潮出现在2：28之后的这一段间奏里，旋律是不断上升的，这一段会更加具有冲击力。抒情上也和之前的曲子有了一些重复，如果整张专辑听下来，可能会在这里感到审美疲劳了，好在随即而来的track 7注定能够给你带来惊喜。</p><h3 id="フユノ"><a href="#フユノ" class="headerlink" title="フユノ"></a>フユノ</h3><p>track 7，フユノ，也就是<code>冬の</code>，可以理解为冬天的，或者在冬天。<strong>初见ヒトリエ的曲子，这首歌对我的意义可见一斑</strong>，所以想先谈一些和曲子本身无关的东西。</p><p>大致是在2017上半年中被网易云的日推了这首歌，初见就非常喜欢，不时循环，如今在各个平台加起来循环了几百次了，并且时至今日，它依然没有让我觉得厌烦。フユノ让我开始喜欢上ヒトリエ，进而喜欢上邦摇和V家，改变了我过去单曲为导向的听歌方式，开始关注专辑和歌手，可以说是一首颠覆我本人音乐经历的曲子。我甚至因为记不起到底是在哪一天听到这首歌，而开始有了写日记的习惯。有些人会认为一首歌可以改变一个人的一生，如果真要说哪首歌改变了我的人生的话应该就是这首了。</p><p>总体来说，这不是一首typical的wowaka的曲子，wwk最让人印象深刻的是像末世舞厅、里表情人和滚女这样快节奏的毒曲，但他并不是不会写慢歌。他早期的一首慢歌少女について我非常喜欢，他给魔圆写过and I’m home这样温柔的不像话的曲子，还参与制作了未闻花名那个版本的secret base。但是相信大对数听过wwk歌曲的人并不能把这类歌和逃避现实P联系在一起。对于这首歌也是，相当温柔和含蓄，但就是这样一首不太wwk的歌反而成了ヒトリエ在国内最热门的曲子。</p><p>フユノ在前奏部分的钢琴妙极，钢琴的前奏和专辑封面在通感上达到了惊人的和谐和相性，一种易碎而轻巧的美感。值得一提的是，フユノ同样是依托于一段主旋律展开的，没有各种丰富的小旋律形成复杂的编曲，而就是前奏的旋律贯穿始终。在前半段，各种乐器的处理都彰显一个“轻”字——电吉他细碎得仿佛声音是从远处传来的，而贝斯缓慢地叙述竟然显得有些催困，当然这二者同样是在围绕着主旋律展开自己的调子。27秒后鼓声开始进入背景的伴奏中，也显得非常细微和柔和，同时把整个曲子的基调降低了下来。在主歌第一段唱了两遍之后，比较低沉的鼓点才开始出现，并且随着渐强的节奏，歌曲开始变得更加具有力度。作为副歌的引导，主歌的第二部分在旋律上表现出的是一种反复的咏叹，背景的钢琴开始出现连续不断的低音，贝斯和吉他都在逐渐引导着编曲走向一种外倾的强烈情绪，伴随着再一次的密集鼓点，副歌部分呈现出来了。</p><p>wowaka在フユノ里回归了最为常见的处理方式，并不复杂的一段副歌，并且在节奏和力度上被弱化了，不像是在呐喊出自己的情绪，取而代之的是一种密集而细碎的抒情——连贯，是フユノ的副歌在听感上的直接印象，以密度来补足力度的缺失，这是フユノ的处理方式。强烈的情绪能够实实在在地转达给了听者，但是听者的感觉却是有距离的，朦胧的。而在后半段，歌曲的格局再次提升，在第三次副歌中完成强烈的情绪爆发。来到3分30秒时，听者已经基本熟悉了歌曲结构。这时紧接一段比较伴随着浓郁伴奏的低沉演唱。然后是一段清唱，采取了极低极轻的处理，伴奏只剩下钢琴和细碎鼓点。欲扬先抑，所以当最后一段副歌再次呈现时，抒情在这里再次达到高潮，这部分wowaka采用了真声，而非前两次副歌的假声，这使演唱更有力度。由静入动，动静的对比之下，最后一段副歌在抒情上表现出极强的感染力，加上结尾升调，整首歌的后半段真正完成了，简单而直接的有力抒情，切中要害，我当初听完后极为震撼。</p><p>所以这样一首歌又希望传达什么呢？DEEPER这张专辑，我觉得它至始至终都在强调哀歌的多样性，这首歌所展现的感情，我借用网易云一句极具解析力的评论，就是一种<strong>玩世不恭的哀伤</strong>。你觉得演唱者在フユノ塑造的是倾注了大量的感情的角色，还是游离于感情之外的角色呢？或许都有吧，因此这首歌的抒情我觉得是暧昧不清的，演唱和旋律所产生的距离感和朦胧感，正是这种情感最为直接的体现。歌词呈现的画面虽然很清晰——摇曳着的冬日的街景，相顾无言的少年少女，但是wwk还是加入了大量细腻的心理描写，有很大的遐想空间——是相互别离的思绪？是青涩含蓄的情愫？是细致入微的物哀？还是弥散于季节的太宰治式的忧郁？让人很在意却又捉摸不透，但其实都无所谓了。</p><h3 id="バスタブと夢遊"><a href="#バスタブと夢遊" class="headerlink" title="バスタブと夢遊"></a>バスタブと夢遊</h3><p>歌名直译，浴缸与梦游。这首歌也是在旋律和编曲上非常出彩的，尤其是演奏。开头两边的吉他就显得非常抓耳，wwk的吉他作为最为下沉的低调，还是那种3+1的旋律，三段重复加上一段变调，如此循环，snd的部分则是一段旋律自始至终的循环。再次吹一下イガラシ的神仙贝斯，疾走的感觉，很有power，太过抢戏。这首歌的风格并不非常强烈，wwk的嗓音加上シノダ的和声给人一种迷幻和诡异的感觉，恰似梦游。转折出现在1分45秒的<code>ああもういい</code>之后，演奏变得犀利起来，出现了类似行进曲风格的旋律，这一段比起主歌前半段的沉溺，就显得很激昂，尤其是吉他部分。在即将进入副歌的部分，出现了一段伴奏的间歇，毕竟刚刚经历了这段高昂的旋律之后，所以稍加喘气，马上进入更加激爽的副歌。副歌几乎全程假音，那种极端强烈的控诉情绪就很淋漓尽致地表现出来了。间奏出现比我预料要早，依旧是シノダ的主场，毒辣不减。</p><p>在抒情上，这首歌也是出现了两种风格，前半段的沉溺感，那种低落和迷幻的情绪，正如bathtub一样，仿佛随时都会在消极中窒息。但是后半段的情感就完全外化，那种不好的感觉，在暴躁的表达中走向高潮。忍不了了就终于在歌声中发泄出来 <code>ねえ唄って</code>这一句带着明显的任性，再次传达对于音乐性的思考，一种情绪的发泄和化解。</p><h3 id="後天症のバックビート"><a href="#後天症のバックビート" class="headerlink" title="後天症のバックビート"></a>後天症のバックビート</h3><p>这首曲子上，感觉wwk的毒性稍微收敛了，在DEEPER这张专辑里，后天症的旋律并不算非常突出，但是节奏感确实非常出色。尤其是シノダ的电吉他，用吉他那种断断续续的弹奏处理连续的旋律变化。后天症指的是那些获得性的病症，バックビート就是backbeat，似乎是一种节拍相关的音乐术语</p><p>人声先入，才接入伴奏。主歌部分算是对开头的重复，但是通过对伴奏的处理，在听感上可以感受到变化。后半段听着很有新鲜感，节奏比较慢，rock的感觉也弱了很多。副歌部分，wwk的演唱很显唱功，假声的处理，尤其是第二段的时候，拖长的假音配上疾走的吉他，那种绵延的感觉非常生动。在表意上，感觉和梦游有一点重复，这两首给我的感觉在很多地方都有一点相似，歌曲的气质同样是颓废感，丧气和无目的的压抑感，在通过音乐，通过歌声抒发自己的沮丧。唉这张专最大的毛病就是抒情给我的感觉都大同小异。好在wwk本来写的词就非常意识流，不必深究欣赏作曲就好。</p><h3 id="MIRROR"><a href="#MIRROR" class="headerlink" title="MIRROR"></a>MIRROR</h3><p>来到track 10了，作为整专的收尾，我觉得MIRROR算是DEEPER里最有味道的一首歌，也是最深刻的一首歌。フユノ虽然让人印象深刻，但要是论表意，其实也无非寂寥感和失落的心情，但是MIRROR甚至带有哲学的韵味。歌曲中的你和我，既可以理解为两个命运相连的个体，也是一个自我的两个矛盾方面，似乎就如两个我一般，像<code>心分け</code>一样，分裂的自我。在MIRROR里，我们看到的似乎是自我的残缺，心的一部分死去了，逐渐腐烂。在这样一个荒谬的世界里，自我也开始变得破碎不堪。</p><p>开场是很别致，荒芜的感觉，吉他的音效好像是巨大而空旷的空间里，细碎的空气音划过金属，微微振荡，这种声音其实有很强的叙事的潜力。接下来的前奏也是一反常态，慢摇，几乎是非常舒缓的节奏，很类似脚步的节奏。 开头的细碎音并没有消失，而是和现在的旋律组成一种娓娓道来的感觉。然后就是wwk的声音，不躁狂了，不抑郁了，很直白朴素透着温暖。感觉wwk的嗓音适合唱慢歌，他的声音在这样的歌曲里显得更有魅力。副歌也没有补充力道，甚至让我一度怀疑这一段到底是不是副歌了。<code>ないてるのに...</code>这一段是很撕心裂肺的，但不是那种一下子倾注很多情感的呐喊，而是通过重复，不断重复而将这种绝望无助的悲伤演绎出来。加上后一段的吉他，这种本身就带有很强撕裂感的声音其实已经很明显地渲染出一种<code>割裂</code>的感觉。</p><p>当主歌重复第二遍的时候，我本以为会把那种重复的咏唱再来一次，然后加一段间奏，再来一次副歌，但是最后一首歌wwk不打算那么俗套了，从2:18的变奏开始，这首歌就宣告着变化。这段异常惊艳的编曲一转前半段的风格，贝斯和加入和鼓点的加重带有很强数滚风格，同时出现了和声，和前半段风格迥异。在一段间歇之后之间接入极具震撼力的副歌，同时这一段更是张扬地表现出直击人心的哀伤， 有趣的是，在结尾部分，旋律再次发生转换，进入那种强烈的节奏中，在结尾戛然而止，回味无穷。这样的编曲把两端风格相差巨大的音乐通过这样的方式衔接在一起，虽然有些许生硬（习惯就很带感）但通过这样的衔接，映射出这首歌独特的主题。</p><blockquote><p><strong>僕らは鏡だ、生き急いだまま互いを映す</strong> | 我们是一对镜子，匆匆活过而映出彼此</p></blockquote><p>这是整首曲子的第一句歌词，也是直接反映出主题的歌词。互为镜像的两人，互相映照出彼此，我看见你看不见的，你看见我看不见的。与其理解成命运紧密相依的两个个体，不如当成一个个体的两个截然不同的面貌，在面对这个不合理的世界时，所展现的两种截然的态度，更是对这个世界两种截然的解读。舒缓和疾走，正如懦弱与坚韧、妥协与抗争。双方都在和对方共鸣，才构成了wwk完整的音乐性。这首歌很像wwk的自我解剖——自己的音乐中那份厌世感的两个极端，一是走向毁灭和疯狂，二则是走向沉沦和哀伤。缺一不可。这种态度在乐队的另一首歌doppel也有体现。</p><h2 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a>写在最后</h2><p>DEEPER这张专辑，虽然因为一些商业的因素而缺少了连贯感，但我从听众的角度来看，这张专辑确实达到了一个非常高的水准，整张专辑的歌都非常耐听的。不论是wwk拿手的快歌，还是能够展现独特韵味的慢歌都在不让人失望的基础上加入了不同的独到的理解，毒性不减。正是因为如此，我才会如此喜欢这张专辑，我人生中买的第一张实体CD就是DEEPER，虽然那个时候我对这张专辑热爱程度还不如现在这样强烈。</p><p>所以DEEPER到底意味着什么呢？我相信每一个听完专辑的人都会有不同的看法。从直观上来看是一种对于ヒトリエ的音乐态度更深刻的挖掘，对于那种自始至终鲜明存在的消极风格更加多样化的表达。在乐队的音乐中，广义的颓丧和一种近乎痴迷的对音乐性是自始至终存在的。这两种态度之间的关系，以及它们是如何从周遭世界中诞生并与现实互动的，我觉得DEEPER似乎在尝试回答这些问题。</p><p>而就我个人而言，这张专辑让我遇见了ヒトリエ这个乐队，其意义不言自明。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我把《DEEPER》看作ヒトリエ集大成的一张专辑，这是乐队商业化成功的一张标志性专辑。首专《WONDER and WONDER》和此前的E.P.和Single都还保留着较强的wowaka独有的电波感，但在DEEPER里，ヒトリエ的音乐在保持Indie Rock的基础上的表现出更多的包容性
    
    </summary>
    
      <category term="review" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/review/"/>
    
    
      <category term="音乐" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
      <category term="ヒトリエ" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E3%83%92%E3%83%88%E3%83%AA%E3%82%A8/"/>
    
      <category term="主观" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E4%B8%BB%E8%A7%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人狼与魔剧院</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2018/10/29/review-stepperwolf/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2018/10/29/review-stepperwolf/</id>
    <published>2018-10-29T14:48:00.000Z</published>
    <updated>2019-03-02T14:15:00.898Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>花了两三天，断断续续把 <em>赫尔曼·黑塞</em> 的《<strong>荒原狼</strong>》这本书看完了。<a id="more"></a>在Kindle上看的体验并不友好，其实不太能保持专注，尤其当我看是黑塞的书。之前读他的《<strong>悉达多</strong>》就觉得有点艰涩。不过不像<strong>悉达多</strong>那样带着浓厚的宗教色彩，这本<strong>荒原狼</strong>探讨的恰是我关注最密切，体验最深刻的领域——自我和生活价值。</p><h1 id="荒原狼"><a href="#荒原狼" class="headerlink" title="荒原狼"></a>荒原狼</h1><p>这是一本探讨关于自我如何在社会中存在的书，舍友推荐给我的时候下了这样的论断。</p><p>主人公哈里·哈勒尔是一位有着崇高精神信念的艺术家，他爱莫扎特、歌德等一切过去时期伟大深刻的艺术家，文学家。但是他所处的时代却把这些精神文化大大地亵渎了。那是一个科技取代了艺术的时代，物欲横流，精致安乐，不假思索。哈里在这样的社会里感到格格不入，但他心灵里那些原始自然的欲望又促使他依赖于这种中庸的市民生活。他厌恶这种低俗的想法却又无法自控，在人性与兽性的冲突之下他的自我和生活都支离破碎。后来他遇到了赫尔米娜，一位同样痛苦又能在生活表层安然的女性。在赫尔米娜的指导下，哈里尝试溶解自我，融入生活。</p><blockquote><p>“我总有一天会更好地学会玩这人生游戏。我总有一天会学会笑。”</p></blockquote><p>在结尾，哈里这样想着，看似充满了希望。很自然地，我看完这本书后想到<strong>玩世不恭</strong>这个词，<strong>但这是一出扭曲时代下造就的个人的悲剧？还是一首个人超脱荒谬的现实，完成自我锻成的高昂战歌？</strong></p><p>这在很大程度上取决于你如何来思考自我和他人的关系。那些永远在战斗的高尚而坚强的圣者，在他们看来哈里·哈勒尔的人生结局就注定是一出悲剧，就像amazarashi那首《空洞空洞》的歌词里所说的一样<code>なつかれちまった</code>，“被驯服了”——但是另一种避世的哲学就在于从一个始终得不到伸展的时代里寻找自我的意义，选择妥协，幽默地生存下去。</p><p>我想，我大致倾向后者。</p><h2 id="荒原狼在今天"><a href="#荒原狼在今天" class="headerlink" title="荒原狼在今天"></a>荒原狼在今天</h2><p>哈里·哈勒尔的自我冲突是他理想精神与时代的背离所就。两次世界大战之后，人们的精神废墟上建立起的不是宏伟的雕塑，而是酒店、舞厅和工厂。但在那样的一个时代所发生的事不也如实地存活于今天？我今天看到了李咏去世的消息在互联网世界里带来的波澜，那些无关的大多数，习惯性地写下R.I.P. 然后离开。上一秒他们或许是真诚的，我不否认，但是下一秒就把情绪和庄重抛之脑后，极大地贬损了一个<strong>生命消逝</strong>背后沉重的意义，这不是逢场作戏？然后我看到我们的生活正在日渐游戏化：为了种一棵树，互相竞争获得奖励；为了拿到微不足道的物质奖励，组团PK；集团掀起全民的狂欢，掀起粉丝的对立，把一种怪异的审美取向推向大众……任何事物都可以拿来作为消费的素材，让那些暴利者从被煽动的大众腰包里牟利。这个世界乐于让游戏充斥人们的生活，最后连生活本身也成为一场游戏。</p><p>实验心理学课程的老师批判那些游戏开发者，某种意义上他的说法是有道理的。游戏开发者让人们从小在泛娱乐的思维体系下成长，长大后参与建设这个娱乐至死的社会。他们或许可以拿“罪在用户”的说法推脱，但难道他们不否认自己也希望从那些心智不健全的群体上获取利润？</p><p>我这么毫不留情，却并不是对此感到排斥。我们的生活正是构建在此之上的，失去了这种娱乐化的基石，我们的生活会在一夜之间面目全非，但是要说我对着这种时代没有任何抱怨那是假话，我痛恨那些感到理所应当的人，那些对自我不假思索而生活的人，更痛恨那些用这种虚伪规则来约束他人的人。致命的不是这个娱乐化的时代，而是在这种氛围中仍旧浑然不觉，自甘被同化的人，是那些缺乏内省的，把他人的自我和生活当作自己的自我和生活，心安理得挪用的人。</p><h2 id="人·狼"><a href="#人·狼" class="headerlink" title="人·狼"></a>人·狼</h2><p>这是我感知到的，这个时代加之于我的枷锁。但是我并不会去打破它，因为我也是一个小市民，受着那些并不高尚的观念的影响，我不能忍受自己成为一个被欲望支配的低俗堕落者，也没有勇气以一己之力成为真正的圣者，我用那些折中的办法，一面讨好自己的荒原狼，一面用思索来驱赶它。</p><p>对，思索！思索让我脱离庸俗的自我而感到片刻放松。一时放松一时紧张——《荒原狼》告诉我，人的心灵本就不是一个圆合的结构，尝试把自我不同高低的各个方面整合在一起的想法只会催生荒谬滑稽的怪物，就像那个人狼互换的丑剧。</p><p><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/005tgvqXly1fwpjbg6xxdj32801e04qp.jpg" alt="人狼互换"></p><h1 id="生活即剧院"><a href="#生活即剧院" class="headerlink" title="生活即剧院"></a>生活即剧院</h1><p>心灵、自我是一个整体，这样的假设应该受到质疑。我们总是认为，想要把各种冲突的想法包含在个体和谐生活中的想法是贪婪的，认为一个身躯里装下两个灵魂就是分裂，但是黑塞则说</p><blockquote><p>“他和浮士德一样，以为一个胸膛容不下两个灵魂，两个灵魂在一个胸膛里肯定会把胸膛撕裂。实际上正好相反，两个灵魂是太少了”</p></blockquote><p>其实就像《荒原狼》里那充满超现实主义色彩的魔剧院一样，我们的生活难道能只是形式单一的乏味演出？它必然是包含着无限的可能和演变形式，在自我变化的过程中依照我们的意志发生巨变——生活的全部意义就在于它的这种巨变，而不在于通过思考选择出一种与自己契合的模式去安然无恙地蜷缩在其中。我们的生活不能被我们用理性思考，它不是被解释和思索的客体，我们思索的是自我本身，是它赋予生活不同形式以意义。因为生活不是一个单人的领域，在这样的时代里，它容不下个体的思索，经不起个体理性的检验。生活是用来体验的，创造经历。我们能在生活里留下的是那些经历和体验，除此之外我们不占有任何生活的方面，就像你不能占有公共财产一般，你不占有自己的生活。</p><p>我们只占有我们自己的思想，而生活纯粹是一个舞台，一个剧场，我们带着思索来到这里，不是要改变这个舞台的结构，而是要把一生的时间花费在这里，直到谢幕。</p><h2 id="生活的意义"><a href="#生活的意义" class="headerlink" title="生活的意义"></a>生活的意义</h2><p>我一直陷于追寻意义的苦恼，但是看完《荒原狼》后，我开始想着如果我不再去怀着意义追寻的想法。毕竟生活不是被思考的，它的意义就是这个剧场本身存在的意义。每个人来到这个舞台上，或唱或跳或无动于衷，台下没有观众，生活纯粹是自娱自乐也无妨。</p><p>但观众是存在的，观众是那些与你一起站在舞台上的演员，当一个人的演出煽动了每个人的情绪，他的经历就展现出不一般的意义。然后当他们觉得这个舞台过于狭小，布景过于陈旧，他们会推翻这个舞台。我们的生活就轰然倒塌，原先赖以生存的基石不在了，在废墟上，在新的基石上会有新的舞台诞生，演出新的戏剧。生活的全部含义，我看来就在于此。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;花了两三天，断断续续把 &lt;em&gt;赫尔曼·黑塞&lt;/em&gt; 的《&lt;strong&gt;荒原狼&lt;/strong&gt;》这本书看完了。
    
    </summary>
    
      <category term="review" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/review/"/>
    
    
      <category term="随想" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
      <category term="书" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="意义追寻" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E6%84%8F%E4%B9%89%E8%BF%BD%E5%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一个人，两次LIVE</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2018/10/08/event-live/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2018/10/08/event-live/</id>
    <published>2018-10-08T09:53:00.000Z</published>
    <updated>2019-03-02T14:14:59.615Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>几天前的10月4日，我到北京天桥艺术中心的疆进酒去听了一次LIVE。演出的是来自日本的摇滚乐队ヒトリエ<code>hitorie</code> 这是乐队在中国的巡演 <em>RED HOT POT TOUR</em> 的第一站。<a id="more"></a>我向来不喜欢出门，更不喜欢人多的场所，但是LIVE还是破天荒地去过两次，初体验是今年4月21日ヒトリエ在上海的海外首演，再来就是这一次。</p><p>ヒトリエ在国内可以称作小众了，云村里最热的歌也不过几千评论，在其他平台就更冷清了。就我个人而言，身边没有ヒトリエ的同好，甚至连听过他们音乐的人都很少。所以两次LIVE我都是一个人自己去的，没有太多顾忌，很放松，<strong>但是心情也略有点复杂</strong>。记得421在上海的时候，我看着身边的其他粉丝三两结伴，聊得很欢，也只好自我安慰道：一人え的LIVE，一个人来看才对嘛…</p><h1 id="静默厨"><a href="#静默厨" class="headerlink" title="静默厨"></a>静默厨</h1><p>4月21日在上海的那场LIVE，我的入场券号是14.</p><p>得知乐队要来中国演出的时候，我立马就做出了“无论如何，也要参加这场LIVE”的决定。所以在焦头烂额的大二下学期，我赶着仅有两天的周末时间，周六早上仓促地从北京前往上海，然后在LIVE结束后的第二天又回到北京——这在我过去的生活真是不可想象，对于那个认为“国庆长假去一趟日本不太从容”而打消一次行程的我来说，能这样行动起来是怀了怎么样热切的情感呢？</p><p><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/005tgvqXly1fw1rinenbij30u00k0goh.jpg" alt="LIVE in Shanghai"></p><p>后来我知道，并不存在什么热切的情感，不是那样暧昧的东西——而是更加含蓄、清晰的</p><p>关于那场的LIVE的记忆，拜写日记的习惯所赐还很清晰，我最大的感受就是一种<strong>安定感</strong>。当ヒトリエ的member登台的时候，尽管情绪不自觉被耳边的欢呼和尖叫推动着，我只是安静地鼓掌；<em>Unhappy Refrain</em> 作为开场响起的时候，尽管觉得像做梦一样没有实感，但我也只是鼓着掌；最爱的 <em>(W)HERE</em> 那无比熟悉的前奏没有征兆地出现的时候，除了用更大的力度来鼓掌，我也没有什么过激的反应；甚至最后让所有人意外地二次安可，<em>カラノワレモノ</em>这首哀伤到极致的曲子，我也是笑着听完的……</p><p>那场LIVE很棒，能遇上一场所有曲目都喜欢到能唱出来的LIVE，人生真的就算就此结束了也不会有太大遗憾吧。但是当时的我除了纯粹地觉得很满足之外并没有太多深刻的感受。我记得现场的气氛一直很high，每一次音乐响起时都能听到观众尖叫，但我却好像觉得这一切就该如此一样地，自始至终都很安定——ヒトリエ来中国了，我就去看他们的演出，然后在现场听到那些我已经循环了上百遍的曲子，丝毫不感到意外，买到了VIP的票，就和他们握手，说一声“どうもありがとう”，拿一张签名的明信片。然后LIVE结束后他们回到日本，我继续在耳机里听那些很棒的歌曲……</p><p>喜欢也好，爱也好，这种东西不需要存在感。只是那么想着，然后就去做了，去为了报答从别人感受到的情感而行动起来。我认为喜欢的态度就要像一杯水，盛满的时候是没有波澜的，只是静默地放在那里，厚重沉稳的样子，别人也不敢轻易触碰。</p><h1 id="自闭与同好"><a href="#自闭与同好" class="headerlink" title="自闭与同好"></a>自闭与同好</h1><p>10月4日在北京的这场LIVE，我的入场券号是5.</p><p>对我来说这其实是一个比较尴尬的号码，因为它太靠前了，有点太显眼了。个位数号码的观众互相之间几乎都是weibo上的熟人，或者早就在<strong>同好群</strong>里相互熟络了——喜欢小众事物的人都很难避免地希望能够得到认同。同好群这个非官方的粉丝组织吸纳了大部分喜欢ヒトリエ的人（当然，不包括我）LIVE在某种意义上也是一次大型的粉丝面基活动，入场前现场的气氛已经很活跃了。在排队的时候，为了不打扰我身前的4号和身后的6号之间的友好交谈，我只能尽量斜着身子。这个过程是微妙而痛苦的——只是听着陌生人的谈话总归不太合适，所以我一直尝试着把自己抽离出去，寻找着转移自己注意的方法，但是一旦耳朵不小心捕捉到一两句话我又会忍不住听下去，漫长的候场时间里我不断在注意和不注意的状态下切换，在这种充满尴尬的气氛里总算迎来了演出的开始。</p><p>开场曲是 <em>イヴステッパー</em> ，感染力很强，一下子就把现场的tension拉起来了。这也是我很喜欢的一首曲子，所以我也有节奏地拍起手。就在这时我体会到了5号位给我带来的另一个尴尬：我站在第一排正中的位置，正对舞台。本来不打Call、不尖叫、不蹦迪的我在这种气氛高涨的LIVE里就显得格格不入，而在这个位置上，我更是与两侧和身后那些已经接近失去理智的观众形成了鲜明对比。</p><p>自己的行为会不会显得有点ky？这么想着我才意识到自己的转变，以前我并不会对此有所顾虑，行为的恰当性是相对于背景而言的，而过去我总是要把环境和自己硬生地隔离开来，从来不会认可环境对自己行为试图产生的那些影响。我总是站在自己行为的角度来思考，我做的事是我喜欢的吗？我做的事影响到他人了吗？而现在我居然开始思考别人的想法，考虑别人会如何看待我做的事。</p><p>承认自己受到了他人的影响，承认自己失去了和环境隔离开的独立性，还是或多或少觉得有点挫败，但眼下的情境真的需要把自己和环境看得如此泾渭分明吗？歌手们是怀抱着什么样的想法让有着同一份爱的人聚到一起？来到这里的人又是怀抱着什么样想法走进这个拥挤的LIVE HOUSE？</p><blockquote><p>从头到尾，周围都是陌生的面孔，但是我却能感到另一种前所未有的自在，那种终于能够释放被压抑的情绪，大声唱出声来。在会场里的每一个人，在一种程度上其实是同一个人，音乐的魅力不过于此吧，即便没有和任何人交流，但是那种串联起所有人的相同感受比任何语言都要来的有力——摘自杯葛的日记，2018，4.21</p></blockquote><p>安可的时候，从我右边递来了粉丝制作的大幅Banner，似乎是希望第一排的观众能够举起来，在member回到舞台的时候能看到。我接了过来，然后也递给了左手的那位。写满各种名字和寄语的Banner就这样在前排被拉起来，并随着台下情绪饱满的“もう一回”的安可声越举越高。member重回舞台的时候自然看到了，看上去很惊喜地着从我们手中接过那幅Banner，摆在舞台上，台下一片尖叫。我也感到很开心，同时也有点后悔入场前没有去Banner上留言，只是站在那里看着。</p><p><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/005tgvqXly1fw28w2pj5uj31kw11y7j7.jpg" alt="乐队成员身披的就是Banner"></p><p>LIVE很棒，没吃晚饭的我在结束的时候大汗淋漓，两臂发酸，但是情绪依旧很强烈。结束散场的时候，我从LIVE HOUSE里走出来，碰上了之前排队时的4号。她似乎看到了我别在肩包上的乐队挂件——那是之前在weibo上联系一位同好购买的自制周边——很兴奋地指着那个对我说：<br>“这个，是我做的哦！”<br>“知道。”我点了点头，“刚才排队的时候听到你们的聊天了。”</p><p>人生的第二次LIVE，也是我第一次尝试着像别人一样去做出打Call的动作。只是下次的LIVE，我有点不想一个人去了。大抵喜欢小众事物的人都很难避免地希望能够得到认同，我当然也不例外。</p><h1 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a>写在最后</h1><p>4月份参加完上海的第一次LIVE后，我就有很强烈写点什么来抒发一下的冲动，当时劇場街还没搭建起来，只好把想法都放在自己的日记里。北京的这场LIVE对我也是意义不凡，但是各种想法交织迟迟没法下笔。</p><p>如果你也喜欢ヒトリエ的话，下次一起去听LIVE吧～</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;几天前的10月4日，我到北京天桥艺术中心的疆进酒去听了一次LIVE。演出的是来自日本的摇滚乐队ヒトリエ&lt;code&gt;hitorie&lt;/code&gt; 这是乐队在中国的巡演 &lt;em&gt;RED HOT POT TOUR&lt;/em&gt; 的第一站。
    
    </summary>
    
      <category term="event" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/event/"/>
    
    
      <category term="音乐" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
      <category term="ヒトリエ" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E3%83%92%E3%83%88%E3%83%AA%E3%82%A8/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
