<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Botlog</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://boycottangent.github.io/"/>
  <updated>2020-08-30T11:56:48.279Z</updated>
  <id>https://boycottangent.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>haikuzu</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>杯葛的2019年度字（伪）</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2020/03/26/report-2019review/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2020/03/26/report-2019review/</id>
    <published>2020-03-26T08:20:34.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T11:56:48.279Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>每到年末的时候，我总是希望找到一个字来对自己的过去的这一年做一个高度概括性的总结。<a id="more"></a>2017年，我用<strong>“变”</strong>这个字来描述进入大学之后，随着生活环境变化所引申出的心境转变。2018年，我给予自己的年度汉字是一个<strong>“破”</strong>字，因为正是在这一年里，我学会变得开放和接纳。但随着我逐渐开始习惯于自省，习惯于对自己的生活进行细致的观察，我发现用一个字来概括自己的一年实在越来越难了。或许当我对于自己生活的视角趋向微观，我也慢慢失去了宏大叙事的能力吧。</p><p>不过尽管找到自己19年的年度汉字变得不容易了，我仍旧试图把握自己19年的总体状况，总体上，我对自己的19年还是满意多于不满，尽管在今年我遇到不少令我印象深刻的遗憾，比如最喜欢的音乐人wowaka的离世，比如职业生涯发展的挫折，但是我也发现诸多令自己感到欣喜的变化。</p><p>最大的感受就是我越来越发觉自己的感性变得丰腴起来。而且——不同于以往——我开始为这种变化感到高兴。频繁地在生活经历到热泪盈眶的时刻，以前的我几乎不会被虚构的故事所触动到流泪的地步，不过在过去的一年，这样的经历并不少见。当我变得更感性后，我就会觉得生活中实际存在着相当多充满审美意味的瞬间。很多时候，我会产生立刻掏出手机，打开相机去捕捉某种景象的行为，这样的内心冲动在以前的我身上并不多见。（也正是因此我开始使用Instagram了）</p><p>同时，感性也帮助我去理解作品中的形式，而不只关注内容本身。我在年末的时候去电影院看了一部动画电影，《未来学大会》，如果纯粹看剧情，这部电影并不那么吸引人，但是电影把动画和真人相互交织的表现形式，以及充满想象力的画面表现力，都让我留下了深刻的印象。此后，我发现自己或许变得喜欢去电影院了，因为那种临场的感受所带来的体验。过去我认为这种体验并不那么值钱，因为我坚信内容重于形式，但是现在我稍微改观了。</p><p>这种种理性的放松或许和自己在这一年来所接触到的观念和知识有很大关系。在这一年里，我一直在思考自己对于科学、对宗教应该抱有怎么样的态度，也在这样的思考中了解到了存在主义。在生活中的很多方面，我可能不再是一个坚持的理性至上的人。不过这并不意味着我就此抛弃了理性的价值，相反我仍旧认为理性在这样过分浮躁的社会里是很稀缺的，理性和感性，在我们的人性中都需要占据它们各自应有的位置。</p><p>如果说，过去的我一直在很“用力”地谨慎地生活，试图去按自己的想法百分百地营造出理想的生活，而不愿妥协。过去的一年，这种类似强迫一样的执着放松了很多。生活应该是什么样子，我依然认为这个问题应该有一个属于自己的标准答案，但是我把实现这个答案的过程当作一种目标而非义务。就像我在和飞神的闲聊中所谈到的一样，去追求各种体验来填充自己的一生，而体验是一种过程性的概念。在生活中，我也因此变得更加随性，我开始体验到我过去所无法想象会发生在自己身上的各种经历。而过去我之所以没发想象，就是因为我认为这样的事件应该有一个理想的“应当”，而这种“应当”与我自身的性格并不相符。但实际上，并没有什么“非这样不可”的事，当你真正去做了，你会发现自己的想象完全不可靠。</p><p>归根结底，我其实认为冥思苦想出一个字来概括自己的2019也并非必不可少了，所以我选择不这么做了，不再用一个字去概括自己的2019年，我选择把这件事交给Siri——</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/2020/03/26/161933gpmAWt.jpg" alt=""></p><h2 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a>写在最后</h2><p>尽管很早就动笔开始这样一篇blog了，但是最终完稿还是在很久之后了，并不是因为没有时间，而是2020年第一季度发生的诸多事件，使我一度失去了以前那样写文章的热忱了，现在再看Siri的话，即觉得讽刺也觉得释然，希望2020年真的能如它所言吧。</p><p><a style="background-color:black;color:white" href="https://unsplash.com/photos/fIMqGvVaATk" target="_blank" rel="noopener noreferrer" title="Download free do whatever you want high-resolution photos from Ellen Qin" class="credit"><span class="credit-mark"><i class="fas fa-camera"></i></span><span class="credit-mark">Ellen Qin</span></a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;每到年末的时候，我总是希望找到一个字来对自己的过去的这一年做一个高度概括性的总结。
    
    </summary>
    
      <category term="report" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/report/"/>
    
    
      <category term="自我" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E8%87%AA%E6%88%91/"/>
    
      <category term="年度总结" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>在2019年的最后一天折腾VPS</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2020/01/01/event-marchingtovps/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2020/01/01/event-marchingtovps/</id>
    <published>2020-01-01T15:13:29.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T12:06:47.635Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天终于下定决心，掏钱买了一台VPS，经历了几乎是算是我近年来最为惊心动魄的一次折腾。皮亚杰说学习发生在个体从认知紧张迈向均势的过程中，折腾就是这一痛苦过程的真实写照，但即便如此，我大概永远都会孜孜不倦地捣鼓那些我陌生而热爱的事物。</p><a id="more"></a><h2 id="背景说明"><a href="#背景说明" class="headerlink" title="背景说明"></a>背景说明</h2><p>很早以前就有买一台主机来把玩的想法了，之所以一直没有付诸行动一方面是出于经济上的考量，另一方面，也确实对相关方面的知识一无所知。我虽然是一个喜欢“折腾”的人，不过同时也是一个厌恶麻烦，不喜欢浪费时间的人。折腾和寻求方便，两者在我看来并不矛盾，所以我一直倾向于在保持自身需要能够被满足的前提下，寻找尽可能快的折腾方法。VPS这类事物，在我看来就像“折腾”方面里“皇冠上的明珠”，我对于自己驾驭它的能力有着深刻的怀疑。</p><p>让我产生去触碰这颗“明珠”的勇气的，是好友JY始终不打算使用telegram，虽然我充分理解他的原因，但是还是希望可以把telegram安利给他，因此我就只剩下自建MTProto这条路来减少他使用telegram的阻力了。</p><h3 id="一台VPS的功用"><a href="#一台VPS的功用" class="headerlink" title="一台VPS的功用"></a>一台VPS的功用</h3><p>当然，除了代理之外，我之所以会想买一台VPS也是因为看中了诸多的<code>自托管(Self-hosted)</code>服务，毕竟我很喜欢自定义化程度高的东西，这也是我折腾的源动力之一。我很希望可以用VPS搭建一些自用的服务来替代之前只能花价钱购买的服务。RSS服务就是其中之一。此前我一直使用Inoreader来作为自己的RSS订阅服务，但自从它修改了价格方案后对于我这种轻度用户就不太友好了，从那以后，我就一直考虑使用自建的<code>tiny tiny RSS</code>(以下简称TTRSS)来替代Inoreader。关于TTRSS的介绍可见于泛滥在网上的诸多安利文，此处不赘述。</p><p>几乎可以把任何内容转化为RSS的<code>RSSHub</code>也是我一直希望可以自己部署的，虽然RSSHub自己提供的链接有着不错的使用体验，但是还是希望可以挂载在自己的域名下。除了RSS相关的服务，我还希望可以用Calibre搭建私人的图书和漫画库，用Kodi或者Plex来搭建媒体库。一台服务器的功用实在太过吸引人了，那个男孩不想要一台自己的服务器呢？</p><p>所以，最终我终于咬了牙打开了Vultr的官网，下了一台日本ip的VPS，实话说价格并不便宜，但是我并没有打算一定会持续购买，也算是买来丰富一下自己的折腾经历吧。</p><h2 id="ssh-root-…"><a href="#ssh-root-…" class="headerlink" title="ssh root@…"></a>ssh root@…</h2><p>上面这个标题是我在整个折腾的过程反复输入的命令，借助这条命令<code>ssh root@&lt;your ip&gt;</code>，你就远程进入了自己购买的服务器。折腾的历程就要展开了，我最终只考虑搭建一个代理服务和TTRSS，考虑到流量的问题，那些涉及大文件传输的服务我决定暂时搁置（考虑以后使用NAS）</p><h3 id="搭建v2ray-amp-MTProto"><a href="#搭建v2ray-amp-MTProto" class="headerlink" title="搭建v2ray &amp; MTProto"></a>搭建v2ray &amp; MTProto</h3><p>搭建代理的过程还算顺利，我使用的是Github上@233boy的一键搭建脚本（参考的教程附带在参考链接里了）。这个脚本自带了MTProto的开启方法，我只需要在命令行窗口里简单敲几下键盘即可。不过搭建起来的代理却一直无法运行，经排查之后发现是Vultr的主机默认开启了防火墙，只开放了一些常用的端口，而自己设置的代理端口都没有开启，在另一篇教程的指导下修改了VPS的端口设置后，服务就正常跑起来了。</p><p>之后，JY同学总算是看在代理的份上愉快地进入了telegram和我互发起了表情包。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/2020/1/2/03323zkY8cL.png" alt=""></p><h3 id="搭建TTRSS"><a href="#搭建TTRSS" class="headerlink" title="搭建TTRSS"></a>搭建TTRSS</h3><p>搭建TTRSS的过程其实存在着诸多坑，网上虽然流传着不少教程，但是其中部分缺乏时效性和准确性，这里主要讲一讲初次搭建需要避免的坑。</p><h4 id="Docker构建"><a href="#Docker构建" class="headerlink" title="Docker构建"></a>Docker构建</h4><p>使用Docker构建可以避免配置上的麻烦，使用Docker来搭建TTRSS也是较多人的选择。我使用的是<code>Awesome TTRSS</code>这个整合好的容器，但是在此之前我发现在CentOS 8上安装Docker就要多加注意，网上的教程大多数是基于CentOS 7的，而7的安装方法并不兼容CentOS 8.直接使用会因为缺少依赖而持续报错（即便在我已经手动安装缺失的依赖后），CentOS 8安装Docker的方法如下</p><p>下载docker-ce的repo</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">curl https:&#x2F;&#x2F;download.docker.com&#x2F;linux&#x2F;centos&#x2F;docker-ce.repo -o &#x2F;etc&#x2F;yum.repos.d&#x2F;docker-ce.repo</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>⚠️安装依赖</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">yum install https:&#x2F;&#x2F;download.docker.com&#x2F;linux&#x2F;fedora&#x2F;30&#x2F;x86_64&#x2F;stable&#x2F;Packages&#x2F;containerd.io-1.2.6-3.3.fc30.x86_64.rpm</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>安装docker-ce</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">yum install docker-ce</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>启动docker</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">systemctl start docker</span><br></pre></td></tr></table></figure><h4 id="docker-compose安装TTRSS"><a href="#docker-compose安装TTRSS" class="headerlink" title="docker-compose安装TTRSS"></a>docker-compose安装TTRSS</h4><p>推荐使用docker-compose的方式来安装TTRSS，Awesome-TTRSS网站的教程是最可靠的，但是对于新手或初学者来说并不够详细，我比较推荐少数派的这篇文章《找不到满意的 RSS 服务？你可以自己搭建一个》作为参考，内容的准确性较高。搭建过程中需要注意的是</p><ul><li>初次搭建完成后建议重启docker一次</li><li>每次修改完<code>docker-compose.yml</code>建议进行比较彻底的删除重新部署</li><li>如果你不需要绑定域名并开启https，<code>docker-compose.yml</code> 中的 <code>SELF_URL_PATH</code>属性保持<code>http://&lt;your ip&gt;:&lt;port&gt;/</code>，否则此处需要改为带https的域名（如果你希望在绑定域名前查看部署效果也暂时保留ip写法）</li></ul><h4 id="绑定域名-amp-开启HTTPS"><a href="#绑定域名-amp-开启HTTPS" class="headerlink" title="绑定域名 &amp; 开启HTTPS"></a>绑定域名 &amp; 开启HTTPS</h4><p>首先，如果你有一个域名，不妨设置为自己的TTRSS页面设置一个二级域名，到自己的域名解析商处添加一个二级域名的A记录，指向服务器的ip。</p><p>第二步是在服务器上配置Nginx反向代理，并使用<code>Let&#39;s Encrypt</code>提供的<code>certbot</code>配置SSL证书，此处建议根据certbot官方的指导操作。需要注意的是Nginx配置文件的修改，小心笔误</p><p>如果上述步骤完成后，你打开自己配置好的域名地址却无法显示TTRSS的前端页面，或许和我一样遇到了网上所有教程都没有涉及的问题，在确保自己的配置没有出错的情况下，你可以查看Nginx的错误日志</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">vi &#x2F;var&#x2F;log&#x2F;nginx&#x2F;error.log</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>在我的排查中出现了<code>failed (13: Permission denied) while connecting to upstream</code>的错误信息，后发现这个问题是由于SeLinux的限制导致的（我也不知道这是啥），根据网上的修改方法关闭Selinux即可，方法如下</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">getenforce</span><br><span class="line">setenforce 0</span><br><span class="line">sed -i &#39;s&#x2F;\(^SELINUX&#x3D;\).*&#x2F;\SELINUX&#x3D;disabled&#x2F;&#39; &#x2F;etc&#x2F;selinux&#x2F;config</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>重启nginx后再次访问你的TTRSS地址应该就可以正常显示了（至少我可以）</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/2020/1/2/13626K270jp.png" alt=""></p><p>你还可以在TTRSS的设置中开启第三方API，使用Fever API在Reeder等RSS阅读器中阅读TTRSS。</p><h2 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a>写在最后</h2><p>我折腾上述事物花了将近整整一天的时间，虽然其中浪费了很多时间在细节的纰漏上，但是我经过这次经历也再一次认识到自己在折腾方面并不算不上一个高手。明明是2019年的最后一天，我却待在房间里对着黑黢黢的命令行窗口敲代码，客厅电视里传来的晚会节目声，以及窗外的烟火声，我都是在结束了折腾之后才意识到的。这就是所谓的心流吧，专注于一件事而无感于时间的流逝。好在最终我能成功看见自己折腾这一天的结果。</p><p>以前我可能会问这样大费周章的意义何在，但是这一年来这种想法逐渐变得模糊了，我对<strong>意义</strong>这个词的看法发生了不少变化，我认为这是一种成长。2019年我折腾了很多东西，这个blog是其中之一。这台VPS大概率会让我在2020年继续自己的折腾之旅吧。</p><article class="message message-immersive is-primary"><div class="message-body"><i class="fas fa-info-circle mr-2"></i> 以下是我在撰写这篇文章时参考的文档和资料，来源于网络，希望可以帮助到你</div></article><div class="menu-list is-size-6"><a href="https://docs.rsshub.app"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> RSSHub官方文档</a><a href="https://ttrss.henry.wang/zh/"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> Awesome-TTRSS</a><a href="https://sspai.com/post/57498"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> 找不到满意的 RSS 服务？你可以自己搭建一个</a><a href="https://letsencrypt.org"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> Let's Encrypt</a><a href="https://certbot.eff.org"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> certbot</a><a href="https://www.cnblogs.com/operationhome/p/9107072.html"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> Nginx错误13的解决方法</a></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;昨天终于下定决心，掏钱买了一台VPS，经历了几乎是算是我近年来最为惊心动魄的一次折腾。皮亚杰说学习发生在个体从认知紧张迈向均势的过程中，折腾就是这一痛苦过程的真实写照，但即便如此，我大概永远都会孜孜不倦地捣鼓那些我陌生而热爱的事物。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="event" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/event/"/>
    
    
      <category term="折腾" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E6%8A%98%E8%85%BE/"/>
    
      <category term="自我" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E8%87%AA%E6%88%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>冯内古特的梦电波</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2019/12/04/wonder-dream191204/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2019/12/04/wonder-dream191204/</id>
    <published>2019-12-04T12:54:18.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T12:43:04.186Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>许久未曾记得过自己的梦了，今天早上少见地做了两个能够被记住的梦。原本恍惚中想着赶紧起来把这些内容记录下来，可终究还是未能战胜“多躺一会儿”的想法。好在我有意识地在脑中进行复述，总算在起床的时候能够回忆起大部分情节。这原本是两个内容相连的梦，可惜他们之间的衔接之处被我给“睡过去了”，不过现在看来，我也很难想象原本他们是怎么被整合在一个故事里的，看来人在做梦的时候果然是有无限的想象力啊。</p><p>两个梦的内容都非常有趣，索性就像写小说一样展开描述吧。</p><h2 id="Part-1"><a href="#Part-1" class="headerlink" title="Part 1"></a>Part 1</h2><p>一开始只是有一两本书被下架，对于爱书的人只是有点难买到了，后来是越来越多的书被封禁，谁也没想到过了几年就变成了现在的样子。</p><p>20xx年，被文学家，社会学家和历史学家诟病和嘲讽了好长一段时间的反乌托邦极权主义国家居然还会存在于世界上，人类文明还真是记不住教训。</p><p>“集中营”里有一批学生，他们在学习，蜷缩在一起阅读领导者的思想。他们都相当听话，尽管不时有人因为交头接耳被拖出去带走。没有人知道这些被带走的人遭到了何种对待，也没有人知道集中营外面的样子，更没有人知道这个国家外面的世界。</p><p>少女蹲在人群中，她非常优秀，是模范的公民，党思想的忠实拥趸。但是她被叫了起来。守卫这群学生的是两三名穿着黑色衣服的“导师”。其中一人，留着络腮胡，和旧时书上恩格斯的形象颇为相似，就是这个人把少女叫住，让她站起来。少女并没有显露出意外的神色，她照做了，然后导师领着她走出了“集中营”。</p><p>他们两人往前走着，少女这才看见自己教室的样貌——他们把集中营称作教室——这原来是一个黑色的金属外壳的工厂，然后她还看到了无数类似的工厂，并排着延伸到远方，似乎看不见尽头。</p><p>地面很潮湿，几乎没有一块地方是干的，可见有多久没出过太阳了，少女这样想着。这些事情，身处教室的同学们浑然不知。</p><p>走到一个地方，身前的导师突然停住了。少女向前一看，是一个巨大的梯子，导师让她走上去，自己跟在后面。梯子的尽头是一个小屋子，看起来有点像审讯室的感觉，两把椅子，一张桌子。两个人面对面坐下来，窗子很大，几乎覆盖了整面墙壁，可以看到屋子外面的全部情境。</p><p>导师开始和少女谈话，询问她的想法，对于这个世界和国家的看法，询问她是否对这个把《乔布斯传》都列为禁书的政府感到失望。导师知道，这个学生是集中营里最出色的，她有着最高度的思想觉悟，对于政府最纯正的信心和支持。我要做的就是感化她，导师这样想着。果不其然，少女几乎是把领导者的思想方针烙印在自己脑海里一般，她言谈的时候不时会蹦出领导者的名言。在少女回答完这些问题后，导师阐明了自己的目的，他告诉少女，在他们生活的教室之外，有一个广袤的世界，在这个世界上还有很多其他国家，而这些国家里居住着一些他们一样的人：一样的肤色和发色，操着一样的语言，有着一样的文化背景。在这个政府演化成今天的样子之前，有一些人从这个国家里逃出去了，现在他们想回来，他们打算回到自己的国家发动革命，解放被关在集中营里的学生。</p><p>少女丝毫没有感到惊讶，导师甚至看不到她的情绪变化，他原本以为对方会惊讶，愤怒，但是没有。少女只是打算反驳导师的观点，她讲了很多，她已经完全地把领导者的理论融入了自己的大脑，这些理论在她心中是无比自洽的，所以她要和对方开始一场辩论，来捍卫自己的信仰，来证明领导人的理念是正确的。</p><p>他们从下午辩论到晚上，天逐渐变黑了，外面的路灯开始亮起来，对话还没有结束，少女没有说服导师，导师也没有说服少女。他看了看窗外，潮湿的地面上有几个穿着黑色衣服的人在走动，然后他把视线转回少女，说到：我们的争论是没有意义的，你认为大多数学生更愿意相信你还是我呢？</p><p>少女觉得这个反叛分子问的问题很荒谬，她每天和自己的同学打交道，怎么会不知道他们也和自己一样，坚决拥护着党呢？而这个独自一人潜伏进来的反叛分子居然会觉得自己的思想是更有舆论优势的吗？少女刚想嘲笑对方的天真，一阵轰隆声打断了她。导师朝她一笑，把手指向窗外。</p><p>少女看见，几个穿着黑色衣服的导师在地面飞快地穿行，慢慢地轰隆轰隆的声音变得越来越响，然后是一种很奇怪的声音，她分辨了很久才听出那是很多人在说话时汇集起来的噪音──这种声音对她来说有点陌生，因为这种喧闹的场面太罕见了。地面上的人开始变得多起来，少女看见金属工厂里涌出大批的人，是学生，他们从工厂里走了出来，开始大喊大叫，毫无秩序。</p><p>这是怎么回事？少女转向导师</p><p>看吧，你的思想没有市场，我们的同志轻松地说服了你的同学们，让他们意识到自己的处境，站起来成为像我们这样的反叛分子。导师站起来，少女沉默了，她怔怔地看着窗外人群攒动，不由得苦笑起来。</p><p>走吧，和我，和你的同学们一起离开这里，到外面去。导师对少女说，你没有其他选择了。</p><p>学生们离开了这里，集中营变成了一片被荒废和遗弃的工厂。但是只三个月后，大批的学生又回到这个地方，少女也一起回来了，连同那个导师。学生总是被轻易地煽动，飞快地变换阵营和思想——无论在哪种环境下。</p><p>少女蜷缩在地上阅读领导者的思想，她远离着身边的同学，对他们感到不屑。有人叫了她的号码，她站起来了，还是那个“恩格斯”，他把她领走了，走在她前面，还是那个巨大的梯子，还是那个审讯室，时间从夏天变成了冬天，屋子里开着暖气，导师解下围巾。少女搓着手，导师让她坐下。</p><p>那这次，我们来聊些什么呢？导师问道。</p><h2 id="Part-2"><a href="#Part-2" class="headerlink" title="Part 2"></a>Part 2</h2><p>21世纪还能看见战争，不容易了。还是那种惨烈的场面：子弹，刀子，石块在人群中穿梭，不时有人倒下，有人发出惨叫，空气中弥漫着硝烟味，但更多的是血腥味。</p><p>和以前的战争不一样的是，这不是只有军人参加的活动，每个人都是士兵。你能在战场上看到学生，看到老人。一个男人带着他不到5岁的女儿在人群中穿行，他被子弹击中了，倒地的同时鲜血喷涌而出，小女孩大声哭叫，被19岁的后勤人员抱走了。</p><p><strong>这是关乎每个人的战争。</strong></p><p>这个十字路口的战况非常惨烈，道路两侧的人群发生激烈冲突，战况胶着，战役一连持续了好几天，最终两方的所有武器都耗尽了，但没有哪一方的人被消灭，因为全民备动员的战争里，人总是最丰富的资源。</p><p>这下该怎么办？武器用完了，但胜负还未决出，双方只好开始了肉搏战。几天之后没有人有力气再挥动拳头了，但双方谁也不肯撤退，于是就在马路两侧坐下，相互对峙的。每一天，言语的交锋取代了实际的肢体摩擦，两边的人都对骂着，用尽各种词汇辱骂对方的人，诋毁对方的领袖，驳斥对方的思想和方针。</p><p>现在就是比哪一方的粮食最先耗尽吧。</p><p>上午的骂战结束了，中午对于双方都是午餐时间。两边的人拿着三明治对坐着，把守各自的道路。人们和身边的人有说有笑地交谈着，仿佛都没有意识到对面就是敌人。午饭后，太阳出来了，2点多，有人直接坐在草地上睡着了，醒着的人吹着微风，看着周围的景色，没有人再说话。这个十字路口这么多天来第一次陷入了和谐、安详和宁静的氛围。</p><p>我突然开口了，朝着对面的人，也是朝着自己的人喊道：</p><p>嘿，这不就是21世纪的战争该有的样子吗，我们身为文明人居然还在用刀和枪这种野蛮的东西伤害他人的身体，让老人走上战场，让小孩子失去父母。我们的战争应该是观点的碰撞，用辩论和交谈，而不是暴力和攻击，来捍卫我们各自的信念，这才是文明人的做派。</p><p>两边醒着的人，都朝我看来，大家都没有说话，空气陷入了一种微妙的沉默，朋友在背后拽我的衣角：责怪我说一些奇怪的话。</p><p>我没有理他，继续说道，文明人的战争就是君子动口不动手，就算是动手，顶多是……扔小纸团吧。说着我把自己刚才擦嘴的纸揉成一团，朝对面的一个敌人扔去，他被砸中了，但只是盯着我看。</p><p>哈哈哈……人群爆发出欢快的笑声。</p><h2 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a>写在最后</h2><p>实际上，第一个梦并没有完结，我在结尾的时候该死地醒了过来。而第二个梦也没有被我充分地回忆起来，尤其是关于战争的场面，原本应该有更多的细节和剧情。两个故事在我看来都相当有趣味，让我联想到前一段时间看的库尔特·冯内古特的小说《欢迎来到猴子馆》，看似稀松平常但读完之后会让你觉得有一些可以玩味的地方。</p><p>虽然是无意识的脑电波所书写出来的故事，但是我们还是可以有意地做一些解读。实际上，我觉得这两个故事传达了我关于所谓“观点冲突”的想法，就像我在评价好奇心那一篇<code>《共识很重要，但我们是否低估了异议的价值？》</code>文章时提到的：观点的冲突不应该回避，在如今它恰恰是让我们进行反思的最好机会。我们对于异见的厌恶几乎是生理性的，但是如果我们任由这种情绪主导，屏蔽掉一切我们不想听到的声音，那么一切的讨论也就失去了存在的必要。</p><p>如今的网络环境有一种“以和为贵”的倾向，在这种取向里，争吵是应该回避的，而达成共识才是最有价值的。为了让我们感到开心，我们block掉那些观点与我们不一致的人，把那些说出反对声音的人称作“ky”（空気読め，不懂得读空气，也就是说话不合时宜）。每一个环境下，大家都说着取悦对方的话，你也就失去了捍卫和审视自己观点的机会。</p><article class="message message-immersive is-primary"><div class="message-body"><i class="fas fa-info-circle mr-2"></i> 以下是我在撰写这篇文章时参考的文档和资料，来源于网络，希望可以帮助到你</div></article><div class="menu-list is-size-6"><a href="https://book.douban.com/subject/27068817/"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> 欢迎来到猴子馆</a><a href="http://www.qdaily.com/articles/64679.html"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> 共识很重要，但我们是否低估了异议的价值？</a></div><a style="background-color:#F4F1EA;color:#382110" href="https://www.goodreads.com/book/show/41011360-no" target="_blank" rel="noopener noreferrer" title="No! The Power of Disagreement in a World that Wants to Get Along on Goodreads" class="credit"><span class="credit-mark"><i class="fab fa-goodreads-g"></i></span><span class="credit-mark">No!:The Power...</span></a>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      做了两个相当有趣的梦，情节之内涵，仿佛小说家冯内古特托梦。醒来之后，我也试着像小说家那样把它们记录了下来，看看我无意识的创作映射出什么现实主题。
    
    </summary>
    
      <category term="wonder" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/wonder/"/>
    
    
      <category term="故事" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    
      <category term="梦" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E6%A2%A6/"/>
    
      <category term="网络" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E7%BD%91%E7%BB%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Now Playing·前卫摇滚</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2019/12/03/review-progressive/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2019/12/03/review-progressive/</id>
    <published>2019-12-03T05:22:30.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T11:01:07.443Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近几个月来，听歌的口味稍微发生了变化，迷上了之前从来没接触过的一类genre。实话说我本人对于genre的了解非常浅薄，几乎全部来源于last.fm给我贴的口味标签：<code>progressive-rock</code>、<code>math-rock</code>、<code>instrumental</code>、<code>metal</code>。此前，我只对日本的数学摇滚有所耳闻，而放在以前，金属类的音乐我是几乎会跳过的，现在开始逐渐get到这类音乐的魅力了。</p><a id="more"></a><h2 id="无所谓“前卫”，好听即可"><a href="#无所谓“前卫”，好听即可" class="headerlink" title="无所谓“前卫”，好听即可"></a>无所谓“前卫”，好听即可</h2><p><strong>progressive-rock</strong> 在国内一般被称为进步摇滚或前卫摇滚。进步或前卫这样的词汇似乎让人（至少让我）认为是有一点cult或者难以接近的。听“前卫”的肯定是非常小众和geek的一堆人，我有这样先入为主的刻板印象。因为前卫和实验性这样的词汇注定了大部分人并不会认为它好听。但我自己接触的progressive音乐实际上并非如此，让我觉得是容易接受的，并且我相信大部分人也会同意“这样的音乐并不难听”。</p><p>很多人可能会觉得，听前卫摇滚是不是可以证明自己的音乐品味高于常人，但我认为“前卫”最为直接对应于小众，而小众却不一定意味着高雅，最多只是人类整体多样性的证明而已。虽然从心理学的意义上，大众意味着平均，进而意味着平庸。但是在音乐品味上，大众喜闻乐见的音乐本身并非就一定是低俗或下里巴人的。因为音乐更多的是作为一种非理性的感受性体验，而不像鉴赏性的活动。认知和思考在听音乐的过程中，不应该成为主要的地位。我们如果像看书一样去对音乐思考，把旋律作为对象来观察，可能反而把音乐撇得更远。音乐应该是用身体去感受——而在这个维度上，人与人之间的差异并不应该有层次之分。</p><p>前不前卫，至少我自己并不那么在意这一点，对我们而言，音乐本身好听就够了。日常生活中，我们可以通过看书，看电影来作为塑造精神性的方式，而对于音乐本身，虽然你同样可以追求高雅，追求深刻，但是我想，在欣赏音乐本身的时候，把感官和身体交付出去更合适一点</p><h2 id="我的Progressive入门"><a href="#我的Progressive入门" class="headerlink" title="我的Progressive入门"></a>我的Progressive入门</h2><h3 id="CHON的小清新"><a href="#CHON的小清新" class="headerlink" title="CHON的小清新"></a>CHON的小清新</h3><p>因为忘记了是在哪一天听到《フユノ》而入坑了ヒトリエ，从那以后我就一直保持着记录自己听歌历程的习惯，现在我可以很轻松地说出在今年6月18号的时候，朋友给我推荐了CHON的那首《Splash》，说或许是我喜欢的类型。实际听下来后发现这一首歌虽然不算特别喜欢，但是还是引发了我去听Grow这张专辑的兴趣，这是我开始逐渐喜欢上CHON这个乐队的契机。</p><div class="columns is-multiline">    <div class="column is-two-thirds is-12-mobile">        <img class="gallery-item" alt="CHON" src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/img/20191203143219.jpg">    </div>    <div class="column is-one-third is-12-mobile">        <img class="gallery-item" alt="Grow" src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/img/20191203143129.jpeg">    </div></div><p>我很快就把他们目前的几张专辑听了个遍，同时还看了他们在Audiotree的live。对于我而言，progressive那种复杂多变的编曲，明快的节奏感是非常具有吸引力的。从ヒトリエ开始，如果一首歌具有旋律复杂委婉的riff，那么我喜欢上它的概率就不小。CHON和ヒトリエ的不同在于，后者Pop的元素还是更明显一点，作为一首结构完整的歌，他们的作品更耐听。但是CHON的作品主要是纯粹器乐，很多时候曲子的连贯性并不突出。比如我非常喜欢的《Knot》，这首曲子是由几段并不相似的旋律组成的（或许这也是为什么这首曲子叫做Knot吧）。</p><p>CHON的整体风格其实非常清新，吉他的音色往往都很清丽，没有太大的金属味儿，鼓非常出众，但贝斯在他们的编制中其实存在感很低。他们虽然是rock但是给我的质感并不强烈，对于注重旋律的人来说其实很好入门。这也是我更喜欢ヒトリエ的原因之一吧，我个人还是更偏向那种Power感比较强烈的曲子。不过从旋律的动听程度上来说，CHON还是有非常多的曲子给我留下比较深刻的印象。</p><p>他们目前的几张专辑里，我最推荐的就是Grow这一张，风格活泼，而且旋律多样性很高。其中的T3的《Fall》，开头的剧烈鼓点和吉他让我想到了cowboy bebop的OP，而前半部分的旋律激昂有力，后半部分则带一点慵懒和迷幻，整曲就给我一种老动画的画面感。T6的《Suda》也是非常不错的一首，而且是整体连贯性比较强的一首，而下一首《Knot》的拼接感更强，这首曲子里展现的丰富的旋律和节奏变化我觉得是Progressive魅力的最好体现。除了Grow这张砖，他们的首专Newborn Sun也是我个人比较喜欢的，其中《Pubble》少有地体现出力量和激进感，而《Fluffy》中间那一段吉他solo更是惊艳！不过CHON后期的几张风格更偏柔和一点，不太对我的胃口了。</p><p style="font-size:0.75em;color:#7a7a7a" class="menu-label has-text-centered">you can listen <strong>GROW</strong> in platforms below</p><div class="buttons  is-centered">  <a style="background-color:rgb(241, 70, 104);color:white" href="https://music.apple.com/cn/album/grow/966409835?app=music" class="button is-info"><span class="icon"><i class="fab fa-apple"></i></span><span>Apple Music</span></a>   <a style="background-color:rgb(29, 185, 84);color:white" href="https://open.spotify.com/album/3pYRPmrFNBhewVtiN6DBh7" class="button is-info"><span class="icon"><i class="fab fa-spotify"></i></span><span>Spotify</span></a>    <a style="background-color:rgb(255, 222, 87);color:rgb(74, 74, 74)" href="https://y.qq.com/n/yqq/album/000dBDfR0Vy0Oy.html" class="button is-info"><span class="icon"><i class="iconfont iconqqmusic"></i></span><span>QQ音乐</span></a>     <a style="background-color:red;color:white" href="https://music.163.com/#/album?id=3197092" class="button is-info"><span class="icon"><i class="iconfont iconwangyiyunyinle"></i></span><span>网易云音乐</span></a></div><h3 id="走向Metal和Dark-Polyphia"><a href="#走向Metal和Dark-Polyphia" class="headerlink" title="走向Metal和Dark - Polyphia"></a>走向Metal和Dark - Polyphia</h3><p>我大部分时候使用Spotify来听新歌，在循环了CHON后，Spotify很快就给我推荐了Polyphia这一个当红的美国前卫金属团。但在我看来，Polyphia和CHON实际上完全不相似啊，至少在前卫的范畴里，CHON是清新和明快的代表，而Polyphia更接近金属，更加Hardcore一点。虽然CHON的清新在我看来不够味，但是Polyphia在我看来有有点太浓烈了，所以我听得跟少一点，不过完整地听了他们<code>New Levels New Devils</code>这张专辑，对于他们的风格也有一个大致的把握。</p><div class="columns is-multiline">    <div class="column is-one-thirds is-12-mobile">        <img class="gallery-item" alt="New Levels New Devils" src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/img/20191203150422.jpg">    </div>    <div class="column is-two-thirds is-12-mobile">        <img class="gallery-item" alt="Polyphia" src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/img/20191203150722.jpg">    </div></div><p>Polyphia的歌曲在旋律复杂性上或许并不高出CHON太多，但是从编曲来看，Polyphia要更加“烧脑”，大量的吉他穿插和贝斯渲染，贝斯在Polyphia的编曲中几乎是不可忽视的，尤其是当我带着Marshall耳机来听时，那种耳朵和头脑被轰炸的感觉非常刺激。加上效果器音色非常明显的吉他，Metal的味道非常浓重。要适应这种风格其实并不太容易，好在Polyphia的旋律确实非常出色，比如《So Strange》和《Nightmare》两首，旋律都给我留下很深刻的印象。不过Polyphia的音乐在一些人听来可能会觉得有一些阴森。暗黑感也是Polyphia给我的一大印象，他们的音乐风格充斥着力量和着魔一般的气息，从《O.D.》的病态感到《G.O.A.T》的疯狂感。你看同样是“New”，CHON想到的是Newborn Sun，新生的太阳，而Polyphia则用了New Devil，这里或许就看出二者的气质差异了。</p><p>但是这样两个看似风格迥异的乐队居然在这张专辑里合作了一首，《Yas》这一首可以看出CHON的风格更明显一点，在CHON的感染下，Polyphia的曲子少了一些cult的味道，也变得更加明亮，中间CHON加入的部分则完全是借尸还魂的感觉。</p><p>总体上，我对于Polyphia并没有那么强烈的偏好，不过作为新生代Progressive里个人特点非常鲜明的一支乐队，他们和CHON同样非常值得一听。</p><p style="font-size:0.75em;color:#7a7a7a" class="menu-label has-text-centered">you can listen <strong>New Levels New Devils</strong> in platforms below</p><div class="buttons  is-centered">  <a style="background-color:rgb(241, 70, 104);color:white" href="https://music.apple.com/us/album/new-levels-new-devils/1416234351?app=music" class="button is-info"><span class="icon"><i class="fab fa-apple"></i></span><span>Apple Music</span></a>   <a style="background-color:rgb(29, 185, 84);color:white" href="https://open.spotify.com/album/7GhytR6ZMWetf1jxAzITtG" class="button is-info"><span class="icon"><i class="fab fa-spotify"></i></span><span>Spotify</span></a>    <a style="background-color:rgb(255, 222, 87);color:rgb(74, 74, 74)" href="https://y.qq.com/n/yqq/album/003ZfuVy2Ts0ah.html" class="button is-info"><span class="icon"><i class="iconfont iconqqmusic"></i></span><span>QQ音乐</span></a>     <a style="background-color:red;color:white" href="https://music.163.com/#/album?id=73846818" class="button is-info"><span class="icon"><i class="iconfont iconwangyiyunyinle"></i></span><span>网易云音乐</span></a></div><h3 id="口味刚刚好-Strawberry-Girls"><a href="#口味刚刚好-Strawberry-Girls" class="headerlink" title="口味刚刚好 - Strawberry Girls"></a>口味刚刚好 - Strawberry Girls</h3><p>Strawberry Girls是我今年最大的惊喜和收获，似乎上一个这么对我胃口的乐队就是ヒトリエ了。</p><p>话都说到这份上了，你可以看出我是多喜欢这个乐队。10月9日，Spotify第一次给我推荐了他们新专辑里的《First Kiss》这首歌，我当时就立刻单曲循环起来。我在此后的一段时间里很快地听了他们的几张专辑，彻底迷上了这个乐队。就像我在豆瓣里评价到的那样：CHON口味太轻，Polyphia口味又太重，而Strawberry Girls对我来说就是口味正好的。足够好听的旋律，连贯性上相较CHON更出色，而编曲的变化性上还比Polyphia多变。实际上，我觉得在变化上，Strawberry Girls是做的最好的。ヒトリエ最让我觉得不够满足的地方就在于他们的歌曲一致性有点高，除了少数慢歌之外，他们BPM较高的快歌实际上都有一点相似。但是Strawberry Girls则不一样，在我最喜欢的<code>Tasmanian Glow</code>这张专辑里，不同类型和风格的旋律都存在，整张听下来非常舒适。</p><div class="columns is-multiline">    <div class="column is-half is-12-mobile">        <img class="gallery-item" alt="Tasmanian Glow" src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/img/20191203154646.jpg">    </div>    <div class="column is-half is-12-mobile">        <img class="gallery-item" alt="Strawberry Girls" src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/img/20191203154752.jpg">    </div></div><p>单纯从旋律的角度来看，Strawberry Girls更符合我的口味，其中我个人更喜欢他们带一点燃系风格的曲子，比如《First Kiss》，比如《Tasmanian Glow》。当然，清新明快的风格他们可以驾驭，比如《Baby Spite》。浓烈硬核的曲风也不是没有，比如《Bay of Fire》和《Spanish Bay》。吉他在他们的编曲中还是占据主要地位的，所以相比Polyphia的合奏，Strawberry Girls的合奏不会显得太喧闹，而贝斯的足够演出又保证了力量感。Strawberry Girls的变调处理经常让我眼前一亮，《First Kiss》中间的变调，《Been That, Done There》开头一分钟内的四次旋律变换，以及《Do Peace》中间的数次转换和回复，都是编曲功力的体现。</p><p>Strawberry Girls的很多音乐在我看来相当有去做原声的潜质，因为他们的音乐体现出非常明显的情绪感，这也是我个人比较喜欢的一个原因之一。Progressive的音乐如果从纯粹technical的角度来欣赏很快会听腻，你觉得餍足。但是如果在音乐中融入出更多的情绪性，我们在听这段音乐时才会有更加持久和深远的感受。</p><p>关于Strawberry Girls的音乐，以后可能会专门以专辑review的形式进行更详细的探讨，这里就不说太多了。相比另外两个乐队，Strawberry Girls的名气其实要小一些，不过我个人无疑更喜欢这个乐队的音乐，胜过CHON和Polyphia。</p><p style="font-size:0.75em;color:#7a7a7a" class="menu-label has-text-centered">you can listen <strong>Tasmanian Glow</strong> in platforms below</p><div class="buttons  is-centered">  <a style="background-color:rgb(241, 70, 104);color:white" href="https://music.apple.com/jp/album/tasmanian-glow/1479430322?app=music" class="button is-info"><span class="icon"><i class="fab fa-apple"></i></span><span>Apple Music</span></a>   <a style="background-color:rgb(29, 185, 84);color:white" href="https://open.spotify.com/album/6TPMkWwD9IfpKnPc3rQrGS" class="button is-info"><span class="icon"><i class="fab fa-spotify"></i></span><span>Spotify</span></a>    <a style="background-color:rgb(255, 222, 87);color:rgb(74, 74, 74)" href="https://y.qq.com/n/yqq/album/002xn98q2n6SRI.html" class="button is-info"><span class="icon"><i class="iconfont iconqqmusic"></i></span><span>QQ音乐</span></a>     <a style="background-color:red;color:white" href="https://music.163.com/#/album?id=82439180" class="button is-info"><span class="icon"><i class="iconfont iconwangyiyunyinle"></i></span><span>网易云音乐</span></a></div><h2 id="一点反思"><a href="#一点反思" class="headerlink" title="一点反思"></a>一点反思</h2><h3 id="从Indie到Progressive"><a href="#从Indie到Progressive" class="headerlink" title="从Indie到Progressive"></a>从Indie到Progressive</h3><p>两年前接触ヒトリエ之后，我长时间浸淫在日系indie-rock的圈子里，接触了不少日系的独立摇滚乐队，也因为日本人的CD情怀逐渐养成了听专辑，买CD的习惯。但我越来越觉得自己被局限在一个固定的genre中，歌荒的体验变得频繁。实际上，我何尝不知道有那么多好听的音乐可以听呢，只是我认为自己还没有喜欢音乐到了不畏惧探索的地步。在一个自己喜欢的类型里反复地听，是我欣赏音乐的模式。但是从接受过去可能不喜欢的音乐开始，我觉得自己应该慢慢学会尝试更多的类型。就像你永远不知道自己对于音乐真正的兴趣和胃口是否已经终止了，因为对于音乐的兴趣本身就是在你听歌的过程中被不断塑造的，它也在不断演进。</p><h3 id="否认音乐的分别"><a href="#否认音乐的分别" class="headerlink" title="否认音乐的分别"></a>否认音乐的分别</h3><p>如果我们认为自己应该去接触更多的音乐类型，那么流媒体的算法推荐就是值得反思的。算法根据你的口味推荐你会喜欢的歌曲，一味地让自己只接触感兴趣的类型，这对于欣赏音乐来说真的是好事吗？Spotify一直在尝试着鼓励用户去接触不同类型的音乐，但是国内的App还是更倾向于取悦用户的口味。实际上不能说哪一种做法是更正确的，或者更合适的。</p><p>前者强调的是<strong>你应该听的音乐</strong>，它可以拓宽和丰富的你阅历，而后者更关注<strong>你喜欢听的音乐</strong>，有局限性但可以保证你不会感到失望。二者这在这种情境下是矛盾的。但是正如开头所写的，如果音乐没有雅俗之分，那么实际上是不是也就承认了，我们并不应该在意自己听的内容，而需要关注自己听的感受？从这角度来看，每个人听歌无非是为了满足自己的乐趣，那么我固守在自己的兴趣领域内，可以获得愉快感，不也很好吗？</p><p>其实并非如此，如果我们真的接受歌曲没有雅俗之分，我们应该认为：没有不应该听的音乐，每一种音乐都值得聆听，在这样的前提下，真正做到放大自己的听觉界限才是合适的。</p><p><a style="background-image: linear-gradient(45deg, #f09433, #bc1888);color:white" href="https://www.instagram.com/p/BCOSkVroxug/?igshid=24242liuc1a4" target="_blank" rel="noopener noreferrer" title="Find out more photos from chonofficial in instagram" class="credit"><span class="credit-mark"><i class="fab fa-instagram"></i></span><span class="credit-mark">chonofficial</span></a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近几个月来，听歌的口味稍微发生了变化，迷上了之前从来没接触过的一类genre。实话说我本人对于genre的了解非常浅薄，几乎全部来源于last.fm给我贴的口味标签：&lt;code&gt;progressive-rock&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;math-rock&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;instrumental&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;metal&lt;/code&gt;。此前，我只对日本的数学摇滚有所耳闻，而放在以前，金属类的音乐我是几乎会跳过的，现在开始逐渐get到这类音乐的魅力了。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="review" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/review/"/>
    
      <category term="music" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/review/music/"/>
    
    
      <category term="音乐" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
      <category term="最近在听" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E6%9C%80%E8%BF%91%E5%9C%A8%E5%90%AC/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>当我们谈论道德时...</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2019/10/16/event-moral/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2019/10/16/event-moral/</id>
    <published>2019-10-16T06:06:48.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T05:31:53.108Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在回学校的路上和飞神在聊外部环境与内部道德选择的问题，一开始是因为我得知关于我们学院保研的各种事情，包括随意改变的规则和因为厌恶这种竞争而被倾轧的个人（<del>其实就是我</del>），包括学校的老师因为自己的利益而不遵守与学生的承诺等等，我也和飞神讲到了昨天听高中同学波聊到的事情，在这里我觉得这个故事很有必要单独讲述一下。</p><a id="more"></a><p>波说他们学校里，学生为了保研也是费尽苦心。他们学校的羽毛球队，有两位实力很好的黄金搭档，在赛场上配合默契，私底下也一直都是好朋友，甚至可以说是称兄道弟的关系，保研结果摸底的时候，两个人都处在保研的边缘线，这种生存竞争促使了一些极为有趣的事情发生。波的舍友是体育委员，所以各项和体育赛事相关的加分项都要经过他的审核。那对黄金搭中的二人，为了自己能够保上研，开始互相举报对方，揭露对方的某个加分项其实是不能算数的。一开始其中一个人先举报了另一个，说那场比赛其实他没有去，所以不能加分。体育委员告知那位同学说，你的这几个加分项不算数了，因为有人说你并没有到场。这个同学很快就得知，原来是自己的好搭档在揭自己的短，所以他也开始举报对方，就这样两个人因为保研而发生了矛盾，陷入紧张的关系。</p><p>我当时听到这里的时候已经觉得相当好笑了，本以为故事到这里就结束了，没想到更有趣的事其实在后面。最终结果出来后，两个人都保上研了，不算太坏的结果，所以他们一释前嫌，又开始称兄道弟起来。在外人看来，仿佛什么事都没有发生，这过程中的相互中伤都发生在和谐的表面之下，波若不是有一个可以把整个过程看在眼里的舍友恐怕也要错失这个绝妙的故事了。</p><p>实在是太荒谬了，我听完这个故事之后的第一想法就是这是发生在现实里的荒诞剧，我和飞神说起这件事的时候，他也觉得有改编成故事的潜质。</p><p>我们的讨论是从这里开始的，我知道波因为保研做了很多工作。他本身可能并不想入党，不想做班干部，但是因为自己更不想保不上研，所以驱使自己去这样做了。在以前我会觉得这样很不好，我甚至会想阻止他，但是在了解了我们所处的外部环境之糟糕之后，我觉得如果一个人这样做——不想因为坚守住自己原来的底线而变得更加窘迫——他的选择我并不反对了。因为当一个外部环境强迫你做出非黑即白的选择时，你的行为本身已经无法在放在道德上来评判了，就像那些所谓的道德困境问题，救一个人还是一百个人，你没有选择的余地，这不是你的错误。</p><p>但是飞神却认为，这不过是一种辩解，来掩盖自己最深处的利己。他觉得，即便是在这种情况下，你仍旧可以做出更有道德的选择，因为当你决定去做违背自己好恶的事情来争取保研的时候，你和你所讨厌的那些身处恶性竞争的人并无二致。你们都是在以一种不道德的方式谋求利益，某种意义上就是损害他人的利益。</p><p>但是在这个问题上，我很快澄清，你若是在最本质的层次上来观察这两种行为：为了保研加分而选择入党，为了保研加分而歪曲规则，他们固然有相似之处，但是哲学的一个问题在于我们为了最大程度地看到事物的本质而把讨论放在极端里，却忽略了大多数时候，这种讨论是失去现实语境的意义的。对于后一种行为，我是更加难以忍受的，因为它破坏了程序正义，但是前一种行为至少在流程上是完全合法的。当然，因为我本身就是后一种行为的受害者，我的辩解可能不自觉地失去一些客观性。我和飞神坦诚，当我得知我因为他人的不公而失去保研资格时，我并不高兴。当然我过去既然不会想去做更多的事来争取，现在自然也不会想翻出旧帐，做点什么来捍卫我的权利，但这并非表明我对此毫无怨言。</p><p>飞神也觉得自己的想法或许是过于理想化的，但是他觉得如果我们因为恶劣的环境而退缩自己的道德标准，那我们总是会陷入这种环境决定论中。他还是认为：任何时候，我们都有和环境周旋的余地，在这种周旋里，我们总能在自己的道德标准里做出更有道德的选择。只是大多数人没有勇气去践行自己的道德标准里最为极端的正义。这才是让他觉得失望的根源。当然，他也承认，就算一个人因为追求加分而入党，这个人的行为只能说在他自己（飞神）的道德评价体系里是消极的，我们可以选择自己的标准来对这一行为做出解释和讨论。</p><p><strong>关键不在于你的标准是不是比他人更符合一种绝对的公平公正，而是在于你必须真正做到依据你的标准来生活。</strong>飞神是这样说的。</p><p>是的，我也很赞同，任何一个人都要依据一些最为基本的条目来确立自己的道德体系，这次条目是不可以撼动的，违背这些条目就是不道德。这是一种相对的评判，很多时候只对自己有效，但也足够了。这些条目并不是每个人的标准，而是你自己的标准，我们可以按照自己的标准来评价他人，但是这种评价不能为对象本身定性。</p><p>我更想强调的是，哲学的功能性意义何在？一种纯粹理想化的讨论，就像飞神赞成的那种标准当然很好，但是对于大多数人来说，他们既不可能认同这种标准，也不可能接纳它，因为环境的因素是如此之强大，个人的劣根也冥顽不化，对于这些人来说，要求一种道德，只能是折中的，妥协的。我们总是希望借助哲学追求一种更好的生活（well-being），这种生活我认为不应该是绝对精神层面的。但是现在的哲学或许做不到这一点，所以哲学把物质层面的维度从“好的生活”的定义中划去了，这样它自己就不辱使命了。实际上对于这样的哲学我是质疑的，甚至是反对的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;在回学校的路上和飞神在聊外部环境与内部道德选择的问题，一开始是因为我得知关于我们学院保研的各种事情，包括随意改变的规则和因为厌恶这种竞争而被倾轧的个人（&lt;del&gt;其实就是我&lt;/del&gt;），包括学校的老师因为自己的利益而不遵守与学生的承诺等等，我也和飞神讲到了昨天听高中同学波聊到的事情，在这里我觉得这个故事很有必要单独讲述一下。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="event" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/event/"/>
    
    
      <category term="哲学" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="社会" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>为什么我们会需要一个好耳机？</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2019/08/25/report-musicdevice/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2019/08/25/report-musicdevice/</id>
    <published>2019-08-25T10:16:04.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T17:17:34.293Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>之前看到少数派发起的征文活动<strong>“我和我的音乐设备”</strong>时，我就有一股<del>虚假的</del>投稿的冲动，觉得自己就像鲁迅那样“正有写一点东西的必要了”，但仔细一想，关于音乐设备的话题，我的经历还远不足以用“故事”这样的词来形容，但总觉得不整理成文字心里不畅快，索性把它写成一篇blog吧</p><a id="more"></a><p>⚠️字数较多，营养不大，十分主观</p><h2 id="启蒙时代总是让人觉得美好"><a href="#启蒙时代总是让人觉得美好" class="headerlink" title="启蒙时代总是让人觉得美好"></a>启蒙时代总是让人觉得美好</h2><p>清华紫光那个非常mini的随身听，我不知道它的型号（它甚至不一定有型号），一个指关节那么长的银色机子加上一些彩色的塑料装饰，我相信很多人都有印象。我最早接触到的能称为音乐设备的产品就是它了。一个MP3搭配一个耳机，在夏天的晚上把凉席铺在老房子的天台，躺着能看见星星，你会觉得随身听里传出的声音就是你所处这个世界的BGM。我自己并没有这样一台随身听，但是家长买了一堆…身边的很多人都在使用，不大的内存里什么类型的歌曲都有，从我妈的基督教诗歌到一些纯音乐曲子。华语、英文的流行歌大多数是我放进去的，但实际上听得最多的是那些诗歌，将近一百首歌我已经熟悉到了能从前5秒辨别出这是哪一首的地步了。</p><p>现在回想起来，我在接触音乐的早期就很自然地排斥外放，母亲在家的时候很喜欢打开电脑的千千静听然后把音量调得很高公放出来，但我始终是缩在房间里带着耳机听歌，从一开始音乐对于我而言就是一种相当私密的体验，这个感受直到今天都没有改变。借用好奇心日报文章里的一句话</p><blockquote><p>音乐就好像属于每个个体的露天体育场。</p></blockquote><p>升入初中后我得到了第一台真正意义上属于我的音乐设备，银色的MP4，彩屏，同样是紫光的产品。这台设备我到现在还留着，应该还能打开。这时候，那些个位数价位的地摊耳机显然不能满足我了，于是在朋友的安利下，我入手了自己的第一个耳机——40¥左右的挂耳式耳机。<strong>森麦</strong>的这款耳机居然到现在还在售，技术肯定是革新的了，只是模具和十年前丝毫不差。</p><p>我使用这款耳机的时间应该是相当长的。整个初中自然不必说，EarPods出现在我生活之后的一段时间里我还是觉得在音质上森麦的这款耳机要优于EarPods的（当然是菜鸡互啄）。但是挂耳式耳机在佩戴上并不方便也不舒适，足够方便的EarPods加上它简洁的外观很快让我把森麦封存到抽屉里了。</p><p>而实际上也几乎是在同一时间，人们欣赏音乐的方式从传统的<code>.mp3</code>文件转变为online music了，当然那时的在线音乐和今天的流媒体还是很不一样的，版权意识还几乎不存在的时代里，download的方式还是很流行的。并且和现在这种智能推荐的分发方式不同，那时候认识一首歌的方式还是相当社会化的。“最近在听些什么歌啊？”这样展开的对话是我认识新音乐的方式之一。初中时的朋友在音乐品味上其实是比较类似的。（当然和如今的我相比实在是相去甚远了233</p><h2 id="为什么我们会需要一个好耳机"><a href="#为什么我们会需要一个好耳机" class="headerlink" title="为什么我们会需要一个好耳机"></a>为什么我们会需要一个好耳机</h2><p>（其实这篇blog的标题我一直没想好，在这个部分写完之后，我觉得这个小标题或许可以作为blog的标题）</p><h3 id="先夸一波网易云"><a href="#先夸一波网易云" class="headerlink" title="先夸一波网易云"></a>先夸一波网易云</h3><p>我的音乐品味之所以会发生剧变，和网易云音乐这个产品是分不开的。虽然现在我已经不使用它了，但是它对我在音乐方面的影响是如此重要，以至于在这样一个关于硬件的话题下我也需要谈到它。在欣赏音乐的形式上，网易云音乐让我抛弃过去<code>下载-导入</code>的方式，拥抱了online，进而开始接受版权的概念。在音乐的内容上，网易云大大丰富了我收听的范围，让欧美流行乐成为整个高中时代几乎全部的音乐内容。总而言之，这个app做到了让音乐成为我这个人生活的一个重要方面——我觉得对于一个音乐软件产品而言，这是它所能获得的最高赞誉了。</p><h3 id="音质意味着什么？"><a href="#音质意味着什么？" class="headerlink" title="音质意味着什么？"></a>音质意味着什么？</h3><p>音乐成为生活的一个重要方面意味着：我开始会去了解更多相关的信息，作为一种生活方式的音乐其最完美的形态是什么样的？这就是一个人开始不断尝试改善当前的条（硬）件，追求更好条（硬）件的开端。Apple的<strong>EarPods</strong>是我整个高中阶段的音乐外设，虽然使用了很长时间，但是它对于我个人的意义，以及在我音乐生活中的地位实则微不足道。它在我音乐生活里扮演的角色更像是一个反派，因为它一直是我追求更好音质体验的阻碍。不止是我，我相信很多人在长时间使用EarPods的过程中对音质变得麻木而无所追求——这不是什么优越。或许有人会觉得，难道从便宜的耳机里听到的音乐就比从好耳机里听到的音乐来得低级或廉价吗？诚然，歌还是那首歌，但是劣质的耳机让你得到的音乐和音乐家表达的音乐之间存在巨大鸿沟。本质上，音乐作品不像视觉作品那样直观，它从创作者的脑中诞生，一路经过层层损耗才来到你的耳朵里，这过程中它不得已失去了许多细节，而耳机是这些损耗中我们最能改变的一个环节。我相信一个满怀热忱的音乐家也不会允许自己的作品被低劣的耳机如此残酷地对待，残缺不全地传递给听众。</p><h3 id="AKG-N20"><a href="#AKG-N20" class="headerlink" title="AKG N20"></a>AKG N20</h3><p>在意识到这一点之后，我觉得自己需要买一副<strong>好一点</strong>的音乐耳机了。音乐耳机的优秀境界似乎是没有穷尽的，在自己预算之内，我在大学的第一年结束后第一次出于自觉地买了个耳机产品——<strong>AKG N20</strong>。我非常喜欢这个产品。</p><p>从一众耳塞式耳机里选中这一款耳机的直接原因是它支持iOS和Android双系统线控，我一直很重视线控操作的便捷性。在挑选耳机的过程中，我对于耳机产品内部的“阶级分化”算是有了初步了解，所以对于这款售价不到800的耳机，其实在此之前我对它的音质并没有抱太多期望。到手之后的试听也在某种程度上印证了我的期待。相比于EarPods，N20的第一印象是它把各种声音区分地很开，这不是在夸赞它的解析力，而是它对声音的处理似乎是过于开阔了。以一个标准的Rock Band为例子，你能感觉左边的贝斯和右边的吉他似乎分别站在舞台两端…并且我觉得似乎比起EarPods，N20对于重低音的处理也稍显乏力。总之带着种种失望听了半个多小时后，我把N20放下了，还是拿起了原来的EarPods放入耳中，结果戴上耳机的一个瞬间，我差点把耳机扔出去！</p><p>这是什么？？原来EarPods的声音是这样的？原本我期待的完美声场没有了，各种乐器的声音如一锅糊粥，原本我期待的有力低音没有了，鼓点在其他乐器的模糊处理中发出让人头疼的嗡嗡声响。我恍然大悟，柏拉图所言的从昏暗洞穴走到阳光下觉得刺眼，原来是这种感觉啊，适应了阳光下的美好真实再去看洞穴里的黑暗觉得可悲不堪，原来是这种感觉啊。</p><p>此后我再也没用过EarPods了。</p><p><i class="fas fa-info-circle" style="color:#FF3860"></i> <strong>2019.11.29 更新</strong></p><div class="oembed-outer oembed-instagram"><div class="oembed-inner"><blockquote class="instagram-media" data-instgrm-captioned data-instgrm-permalink="https://www.instagram.com/p/B5c3AWMnn14/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" data-instgrm-version="12" style=" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);"><div style="padding:16px;"> <a href="https://www.instagram.com/p/B5c3AWMnn14/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" style=" background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;" target="_blank"> <div style=" display: flex; flex-direction: row; align-items: center;"> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;"></div> <div style="display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;"></div></div></div><div style="padding: 19% 0;"></div> <div style="display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;"><svg width="50px" height="50px" viewBox="0 0 60 60" version="1.1" xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xlink="https://www.w3.org/1999/xlink"><g stroke="none" stroke-width="1" fill="none" fill-rule="evenodd"><g transform="translate(-511.000000, -20.000000)" fill="#000000"><g><path d="M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631"></path></g></g></g></svg></div><div style="padding-top: 8px;"> <div style=" color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;"> View this post on Instagram</div></div><div style="padding: 12.5% 0;"></div> <div style="display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;"><div> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);"></div> <div style="background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;"></div> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);"></div></div><div style="margin-left: 8px;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;"></div> <div style=" width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)"></div></div><div style="margin-left: auto;"> <div style=" width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);"></div> <div style=" width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);"></div></div></div></a> <p style=" margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;"> <a href="https://www.instagram.com/p/B5c3AWMnn14/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" style=" color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;" target="_blank">唉…陪伴了我两年的AKG N20 U居然在今天故障了，没想到它以这样的方式退役（当初还对耳机不了解的我居然可以一发相中素质这么好的耳机，可惜买不到了啊</a></p> <p style=" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;">A post shared by <a href="https://www.instagram.com/boycottangent/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" style=" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px;" target="_blank"> 余接</a> (@boycottangent) on <time style=" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;" datetime="2019-11-29T13:25:05+00:00">Nov 29, 2019 at 5:25am PST</time></p></div></blockquote><script async src="//www.instagram.com/embed.js"></script></div></div><h2 id="欲望逐渐膨胀"><a href="#欲望逐渐膨胀" class="headerlink" title="欲望逐渐膨胀"></a>欲望逐渐膨胀</h2><p>N20并没有让我觉得完美无憾，首先就是音质的表现。因为在大学之后，我的音乐品味完成了它的转变，从口味还算清淡的欧美流行变成了较为浓重的硬核邦摇，尤其是喜欢上了ヒトリエ这个乐队，而AKG在处理这类金属感比较强的复杂编曲中的贝斯部分就稍显力不从心了，最大的感受就是贝斯的低音与鼓点总是混在一起。（不过也就是在努力去分辨bass的过程中，我不断打磨着自己的耳朵</p><p>N20最大的缺点就是耳机线带来的严重的听诊器效应。我日常总是带着耳机出街，所以稍微剧烈的身体动作立刻能以噪音的形式反映在耳机里。我开始有点后悔为什么自己当初没有一步到位直接选一个降噪的头戴蓝牙耳机。</p><p>考虑到各种因素，我开始以暂不购买为前提开始寻找适合自己的头戴蓝牙耳机</p><h3 id="当颜值成为一个标准"><a href="#当颜值成为一个标准" class="headerlink" title="当颜值成为一个标准"></a>当颜值成为一个标准</h3><p>当颜值成为选择耳机的一个标准，你或许会发现自己像我这样陷入没有耳机可选的窘境。</p><p>一个比较现实的情况是，如今市面上优质的头戴式音乐耳机在设计上总体上是大同小异的。大体上可以分为两类，我称为<code>北欧简约系</code>和<code>德式机械系</code>。前者以Sony为代表，特点是层次感弱，圆润朴素：大法家的耳机总体上就是几乎一体式纯色设计，开线和开孔都比较克制。森海塞尔的HD系列也几乎属于这类（当然Beats也是这类风格，但是我们讨论的前提是<strong>优质</strong>的头戴式耳机）。后者以Bose为代表，最大的特点就是金属感非常强，锐利。我觉得这类耳机在设计上层次感很鲜明，一股重工业的味道。铁三角和B&amp;O也接近这类。</p><p>这两类我都不觉得好看，后者在我看来稍欠美感，就像理工科一样审美风格。而前者虽然称不上难看，但是这类风格终究是让人觉得疲劳了，渐渐地也觉得难看起来。</p><p>偏偏在外观上我并不想做出妥协，所以我一直关注着各家厂商新耳机的动向，但是始终没有能找到让我满意的款式。就在我越发担心自己没有耳机可以选的时候，来自英伦大陆的音乐设备品牌Marshall（马歇尔）带着它独有的气质出现，看到Marshall的耳机后，我便不再考虑其他品牌的耳机了</p><h3 id="Marshall-Headphone"><a href="#Marshall-Headphone" class="headerlink" title="Marshall Headphone"></a>Marshall Headphone</h3><p>马歇尔太好看了，真的太好看了</p><p>当然，实际上你看它的设计并不是采用了和其他耳机多么不一样的思路，只是几种相对比较少见的元素在完美恰当的结合后产生了一种相当罕见的质感，在一众耳机中显得非常别致。在了解它在音质上的表现之后，我觉得作为摇滚乐队宠儿的Marshall一定非常适合我的口味。虽然没有急着购买，但是趁着一次力度不小的折扣，我还是入手了，这一次我打算一步到位，选择了他家的最旗舰——<strong>Marshall Mid A.N.C</strong>.</p><p>如果让我评价这款耳机，在颜值上我愿意给满分，音质上可以给出很高的分数，功能上及格没有问题，但是佩戴体验我觉得实在是不及格。颜值上文大力表扬过了，这个耳机的音质我起初并不是非常满意，因为比起价格不到它一半的N20，它的表现比不算惊艳，但是在我长时间试用大名鼎鼎的MOMENTUM Wireless后，我觉得Mid相比于它并不逊色甚至在硬核摇滚的表现上更出色。因为对于低音和鼓点，Mid会增加更多力度，而且在电吉他上，Mid可以说是完胜的，保持了电吉他的尖锐但又不会显得刺耳。在功能上，虽然Mid的主动降噪实在是差强人意，但是续航和操作都让我非常满意。只是这个耳机过于夹头，我戴半个小时就会觉得压迫，一个小时可能是连续佩戴的极限了。</p><p>总体上来说确实是现阶段最适合我的耳机了（或许是除了Marshall Monitor之外），只是我没有预料到这个耳机的颜值高带来的弊端，就是我并不敢带着出街🌚</p><h3 id="CD买来“看”"><a href="#CD买来“看”" class="headerlink" title="CD买来“看”"></a>CD买来“看”</h3><p>入坑邦摇之后，我发现听日文歌比起听英文歌更花钱，听英文歌的人，大部分流媒体随便一个地区都能满足大部分需求（Apple Music国区一个月只需要10¥），但是日本人至今还留存的实体CD情结让流媒体在日本的发展很受阻碍。</p><p>我最早想买CD只是为了支持一下无比小众的ヒトリエ，但是很快我觉得CD这种东西似乎存在一种魔力，让占有它的人从中获得巨大的积极体验。于是我慢慢地把购买CD做为一种类似于习惯的行为，或许是因为大部分CD都很精美，而且实体带来的特殊感受会让习惯了流媒体的人觉得很亲切。</p><p>CD本身作为一种听觉事物的载体，到了现在更多是在满足我的视觉欲望，因为流媒体已经让听歌变得很便捷很舒服了，而听CD则显得非常笨拙——首先我得找打一个价格比较适合的CD播放器，这一点就足够困难了，其次我还得经常“手动切换playlist”，最后这些播放记录还不能扫到last.fm上去…</p><h2 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a>写在最后</h2><p>花了一个晚上絮絮叨叨地把自己和音乐设备相关的经历梳理了一遍，虽然在半途决定了以<strong>“为什么我们会需要一个好耳机？”</strong>来做题目，但实际上形散神散，早已经和这个标题没什么关系了。况且，难道我们真的需要一个好耳机吗？因为我现在又觉得<strong>音质优劣这个东西还是比较主观的</strong>，谁能想到N20在我看来会和MOMENTUM Wireless相差无几呢？说到底，耳机里的歌都是从手机里流出来的，或许一个好的前端能对音质提升有更大帮助？再说到底，耳机里的歌都是要流到耳朵里去的，看来还是沙雕网友说的对：出生时记得选配一个好耳朵。</p><article class="message message-immersive is-primary"><div class="message-body"><i class="fas fa-info-circle mr-2"></i> 以下是我在撰写这篇文章时参考的文档和资料，来源于网络，希望可以帮助到你</div></article><div class="menu-list is-size-6"><a href="http://www.qdaily.com/articles/59553.html"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> 合适的音乐的确使人身心愉快，但谁能解释完整的原因？</a></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;之前看到少数派发起的征文活动&lt;strong&gt;“我和我的音乐设备”&lt;/strong&gt;时，我就有一股&lt;del&gt;虚假的&lt;/del&gt;投稿的冲动，觉得自己就像鲁迅那样“正有写一点东西的必要了”，但仔细一想，关于音乐设备的话题，我的经历还远不足以用“故事”这样的词来形容，但总觉得不整理成文字心里不畅快，索性把它写成一篇blog吧&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="report" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/report/"/>
    
    
      <category term="音乐" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
      <category term="数码" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E6%95%B0%E7%A0%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我的宗教观之流变</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2019/08/02/wonder-mynotionofreligion/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2019/08/02/wonder-mynotionofreligion/</id>
    <published>2019-08-02T13:51:19.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T12:23:14.753Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在个人的成长经历方面，我自认与大多同龄人相当不同的一点就是：从小到大，由宗教所带来的心理冲突是相当鲜明而不可忽视的。我的母亲是一个基督徒，而我的父亲是一个传统的中国人，是一个党员。而我，则是两种信仰体系的混血儿。</p><a id="more"></a><h2 id="“隐匿的信徒”时期"><a href="#“隐匿的信徒”时期" class="headerlink" title="“隐匿的信徒”时期"></a>“隐匿的信徒”时期</h2><p>我至今认为这种混合带给我的更多是不快的、矛盾的感受。在宗族传统十分浓厚的南方，一个人即便宣称自己是一个无神论者，也难免在行为举止上表现出中国南方传统民间信仰的特征。父亲虽然是一个马克思主义者，但同时也是一个氏族观念很强的人，因此无论是祭祖还是一般的家族聚会，都带有很明显的仪式特征和宗教色彩——一种混合着佛教、道教和其他中国传统民间信仰的不可名状的宗教。多数场合下，我自然不得不的按照父亲的要求来行事。另一方面，身为基督徒，本身也是一个传道人的母亲是相当虔诚的。虽然在宗教教育立场上对立与自己的丈夫，她仍旧会在很多时候悄悄带我去参加礼拜。在小型的家庭教会里，我很早就开始接触圣经、诗歌和讲道等一系列基督教相关的事物，被教导着凡事依靠上帝。</p><p>在很长一段时间里，我认知中的“宗教”是各种宗教活动的代名词，意味着一系列对于个体行为的约束。而来自父母双方不同的宗教观念让我一直处于两种矛盾的体系中。有时我需要在进餐和睡觉前祷告，有时我又要在香火味弥漫的宗祠里鞠躬弯腰。这种矛盾在很多传统节日，如清明节和除夕等日子里被进一步激化，兼顾父母双方的要求让我不知所措，相当烦闷。结果我变得既不喜欢那些中国传统的节日，也不喜欢基督教。直到如今，我没有在除夕夜跳过火盆（一种南方过年的传统习俗，母亲认为那是对于信基督的违背），也没有在清明节里对着祖坟下跪过。但同时，我也没有真正地把自己看作一个基督徒——我连圣经都尚未完整看过一遍。</p><h2 id="“理性认识”时期"><a href="#“理性认识”时期" class="headerlink" title="“理性认识”时期"></a>“理性认识”时期</h2><h3 id="“赛先生”"><a href="#“赛先生”" class="headerlink" title="“赛先生”"></a>“赛先生”</h3><p>我所置身的教育体系是马克思主义和科学理性的结合，而当后者伴随着它自身对于世界的另一种解释体系在我生活中出现时，我很快便倾向于接受它，因为在那时的我看来，它并不具有对于个体行为的约束——基督教不仅包含对于世界的解释，也具有对于人的伦理要求。而科学则不然，所以我会更加乐意选择科学这样一种知识作为自己生活的指导。同时科学主义的教育本身也在消解宗教在我认知中的权威。一个很鲜活的例子母亲否认恐龙的存在和相应的化石证据，因为圣经上并无有关于这种生物的描述。但很显然我不会相信她的看法——在当时的我看来，宗教会随着科学的发展而逐步式微。</p><h3 id="哲学的出场"><a href="#哲学的出场" class="headerlink" title="哲学的出场"></a>哲学的出场</h3><p>但是对于哲学的了解，让我尝试着去缓和宗教和科学之间尖锐的冲突。我开始把科学和宗教都看作是一种人们对于世界和自身行为规范的解释和确立体系。然后我才发现，对于前一个体系，我至少是比较了解，而对于后一个体系，我近乎是一无所知，因为宗教在过去只被我当做一种行为和仪式的集合，而我在理论方面的认识近乎空白。我在心里意识到：“我需要了解一下宗教了。”不是以一个信徒的观点，也不是以纯粹批判的观点。2018年的春节期间，我正式向母亲表明自己与基督教信徒这一身份的决裂。我无法在一个以科学和实证主义为基础的教育和生活体系里，自然地把宗教这样非理性的事物安然置之。我将以一种学习者的视角，不带任何偏见和预设观念来看待宗教，然后才能明白我该在科学和宗教之中偏向何者。</p><p>而在我对宗教本身有了初步了解后，我才发觉我之前的观点是狭隘的，因为宗教和科学是完全可以兼容的，本质上二者根本不是一个层面的事物。我所纠结的冲突实际上是不存在的，这种“冲突”实则来源于我对于宗教的误解，将其看作科学和理性的对立面——实际上，科学可以作为一种对于世界的解释（它也是如此自我标榜），<strong>这句话也意味着它本身并没有道出关于世界那些终极问题的答案。因为它是一种“解释”，这个词意味着存在着一个主体，来对于世界这一对象作出阐释。然而这种阐释肯定是不完全的，主体本身能解释客体，但这种解释肯定比不上客体本身的发声——这种发声就是宗教</strong>。宗教根本不屑于使用理性或非理性这样的词汇来描述自身，这些词汇是他人的解释，是科学的创造物，在宗教看来充满了对于世界真理的误解。宗教的术语体系是另一个世界，这种发声，对于身处科学体系中的我们看来反而是充满了误解的。</p><h3 id="宗教的身份：超越的可能性？"><a href="#宗教的身份：超越的可能性？" class="headerlink" title="宗教的身份：超越的可能性？"></a>宗教的身份：超越的可能性？</h3><p>问题不再是，宗教和科学，我该选择哪一方了。而是：<strong>宗教对于我的生活和整个人生的意义是什么？</strong>我尚且不清楚它需要扮演什么样的角色。因为即便在我已经承认了宗教自身远超于科学之处，还有一个问题需要回答，即宗教对于人的意义。</p><p>科学作为一种解释做所以存在，前提假设正是因为人本身不可能通过宗教来理解世界，所以需要借助一种他者的视角。尽管科学家可能可以意识到，科学所解释的世界并不是世界的真相，但是对于人类的认知来说，这种解释才是有意义的。自然，宗教会自认为是一种超越感官经验和理性思维的真理，被认为是一种体现真理的自然呈现，并成为很多人趋向的目标。我认可宗教可以作为一种指导人达成超越的知识体系，我也因此接受宗教的“合法性”，不再被我批判。但是人自身存在的局限让我们不能忽视科学所建构的一整个体系：人在世俗的层面中行动，他需要用科学的思维模式和知识来与周边的事物互动。人试图超越自身的世俗存在，他就不能再携带着科学——这反而是他尝试超越最大的阻碍——而应该皈依宗教。前者是人的实际存在状况，而后者是一种近乎理想的可能性。超越这一目标本身真的可以被实现吗？</p><p>神学会认为，世俗的状态虽然是人的实际生存现状，却不是人的本来面貌，实存的人不只是作为客观者，去观察着世界，更是首先自己区分出了主客观，并自觉地站在了客观上。因此，神学通过转变人的存在状态确立了宗教：宗教与其说是为了一种向外的超越和延展，更接近于一种还原和回归，宗教揭示人遗忘的自身存在的可能。但对于我来说，心理学的教育所渲染出关于人性的有限和缺憾对于我来说印象深刻。更何况如今的宗教现状与神学几乎无半点继承。一方面，世俗的宗教展现出对于行为规范的极端重视，导致了人们缺乏对于宗教内核的思考和领悟。当人们通过宗教的外在表现去认识和理解宗教（正如我自己的早期经验），不同宗教之间的隔阂和冲突就可能加深，因为人们很容易从外在表现上区分出不同宗教，也从外在表现上去定义宗教。而鲜有人尝试去理解不同的宗教理念和智慧中的相同之处。另一方面，人们对于宗教的理解类似于一种外在的精神寄托，而把上帝当作许愿机器，人们是为了自己的现世利益去进入宗教，而不是为了完成超越，回归本真。</p><h2 id="“非理性”的转向"><a href="#“非理性”的转向" class="headerlink" title="“非理性”的转向"></a>“非理性”的转向</h2><p>宗教现状是令人失望的，宗教的精神值得被更多人所接纳。它是过于理想的吗？当然是过于理想的。但是如果宗教中所蕴含的智慧就因为常人认为自己难以实现而遭到批判，那本质上宗教不就和科学一样讲求实用吗，人们接受的宗教的一大观念在于信，这种信仰超越了对于人自身局限性的论断，无关乎所谓的理想和现实——世人看来是过于理想的正是宗教去追求的，信仰的基础就是对于这种看似理想的超越追求的执着认定。</p><p>但我产生上述的想法时，我才发现，我开始认可一种非理性。我看重的并非作为一种知识的宗教，而是作为一种态度的宗教。这种态度是对于枯燥、死板、毫无人气的理性的否定。我开始不再把“这不科学”脱口而出，也越来越频繁地被一些质疑理性主义的作品所吸引，从京极夏彦的志怪到存在主义的论说，他们具有一种忧郁但热烈的气质。如今，我越来越认同，人，尤其是伴随着科学教育成长的人，应该意识到那些科学之外的知识，人文社会的学问，宗教的学问。科学，正如我所说，因为它不带有对于行为的约束，很难让人学会如何在世，而这正是宗教的使命。</p><p><a style="background-color:black;color:white" href="https://unsplash.com/@daniel840528?utm_medium=referral&amp;utm_campaign=photographer-credit&amp;utm_content=creditBadge" target="_blank" rel="noopener noreferrer" title="Download free do whatever you want high-resolution photos from Daniel Tseng" class="credit"><span class="credit-mark"><i class="fas fa-camera"></i></i></span><span class="credit-mark">Daniel Tseng</span></a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;在个人的成长经历方面，我自认与大多同龄人相当不同的一点就是：从小到大，由宗教所带来的心理冲突是相当鲜明而不可忽视的。我的母亲是一个基督徒，而我的父亲是一个传统的中国人，是一个党员。而我，则是两种信仰体系的混血儿。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="wonder" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/wonder/"/>
    
    
      <category term="社会" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A/"/>
    
      <category term="宗教" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E5%AE%97%E6%95%99/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>浅析《一朵桔梗花》</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2019/07/21/review-jiegenghua/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2019/07/21/review-jiegenghua/</id>
    <published>2019-07-21T06:17:00.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T17:38:53.709Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>连城三纪彦的《一朵桔梗花》大概是我最喜欢的推理小说。之所加上”大概“二字并不是因为我对其的至爱程度存疑，而是我并不很希望称其为”推理小说“</p><a id="more"></a><div class="oembed-outer oembed-twitter"><div class="oembed-inner"><blockquote class="twitter-tweet"><p lang="zh" dir="ltr">本科最后一场考试，日本文艺史，最后一题是分析文艺作品，怀着给阅卷老师安利的心态写了连城的《一朵桔梗花》<br><br>写的是大正时代，书也像大正一样短暂而美好 <a href="https://t.co/K2s0Q6EdU7">pic.twitter.com/K2s0Q6EdU7</a></p>&mdash; 昏睡屋 (@boycottangent) <a href="https://twitter.com/boycottangent/status/1141162906051964928?ref_src=twsrc%5Etfw">June 19, 2019</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></div></div></br><p>连城的《一朵桔梗花》我是在将近考试的两个月前看的，当时几乎是一口气看完了全书，在考场上我还能回忆出很多细节。我尤其喜欢弥漫在全书的那种悒郁凄美的文学性。作为一本以凶杀事件为主要内容的小说，一个个短篇中展现出的小巧精致的格局也非常符合我的口味。</p><p>在看的见的一个个故事表面下，连城始终围绕着“大正”二字。这种勾连几乎是毫无掩饰的，我相信对于大正时代毫无了解的人都能从反复出现的“关东大地震”、“社会运动”等字眼中看出推理背后若隐若现的历史感。大正（1912-1926）到底是一个怎么样的时代，除了最直观的短暂这一特点外，它还有什么令这位小说家如此着迷的地方。直到日本文艺史的课上正式介绍大正时期的文学时，我才发现大正实在是一个太过契合日本审美的时代了——<strong>宏伟、唯美、希望、哀愁、迷茫、开化、进步、复古，各种元素和意识如此完美地交织在一个不过20年的时代里，就像稍纵即逝的春樱一样，美好只不过一瞬间，很快成为令人惋惜和铭记的过去。</strong></p><p>这种惋惜也是我在看连城的这本小说集时最深刻的感受，故事中所描摹的那些年轻人们，为了自己一股纯真而热切的冲动，发出那些尽管稚嫩却也无瑕的言行，但最终因为时事无常而落入不幸。这样的故事如果按照本格推理那样平淡地地直接道出难免显得俗气，连城最为人称道的就是他在小说中倾注的纯文学气息。白藤花和桔梗花两篇，取材于风俗，物哀融贯于花景，并且这种出淤泥而不染的意象效果更令人叹惋。菖蒲之舟和夕荻情死两文都是有关于殉死传统的故事，殉情死本是古典文学里常见的情节（在推理的核心诡计上，这两篇也都尝试在古今交汇的时代冲突里制造意外）。菖蒲一篇里围绕俳句讲述人情，夕荻一篇让古朴的万叶汉诗串联起人物凄美的爱情经历。这些都可以看出连城在文学性上的志趣，<strong>一种复归到中世甚至更早的古典文学的主张</strong>。《菖蒲之舟》这一篇可以鲜明地看到这一态度：对于纯粹技法上的写作，连城认为其相比于真正抒情而发的文字是廉价的，甚至是不亚于罪恶的存在。</p><p>连城在这本书里表现出可不只有文学家那种醉心感性的出世态度，毕竟大正时代除了浪漫凄美还展现出的另一面，就是扎根于现实的，一种迫切改造社会的理想主义。人情不是连城关注对象的全部，黑道帮派的爱恨，武士遗孤的忠义，现代知识分子的道德沦丧，甚至还有社会动荡下的自我认同——连城着墨的人物阶层是相当全面的，他的观察视角也是丰富的，借助这些视角，连城看到的是现代化对于人心的污染，而与之相对的是在闭塞的乡村和荒野，看似天真愚昧的落后于进步时代的人却展现出难能可贵的真情。这种社会意识和上文提及的连城自己的文学主张是分不开的，并且不如说正是对于上述文学主张的继承。</p><p>我过去一直认为推理小说就和数学题目一样，要旨是注重逻辑的严密，而文学性不过是次要的，并且我也一直认为推理小说家应该出于这样的自觉来创作，因为如果不创造一个真正意义上的逻辑理性的人，而尝试在推理中融入真实的人性，推理在最开始就是自相矛盾的。我有这种想法很大程度上是因为看了岛田庄司那些精彩的本格推理。连城的推理肯定不是我所定义的严格的推理（所以我会更倾向于把他看作纯文学），但是从效果上来看，他的故事所制造的震撼并不亚于本格式推理。连城的推理格局不大，恰巧是我最喜欢的常识违背型的故事，精悍的篇幅注定了连城不会展开什么复杂的机关或密室设定，而是采用非常生活化的叙事来制造足够份量的惊奇。如果说本格式的推理是极度聪明的人制造出极致的诡计，在这本书里却是普通人以自己的人情展现出极致性。</p><p>当然，我更希望以一种纯文学性的态度，而不是推理式的态度来看这部作品，我觉得它描摹了一种远超于通俗推理读物的可能性，在这里，浪漫主义和现实主义似乎能和谐共存。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;连城三纪彦的《一朵桔梗花》大概是我最喜欢的推理小说。之所加上”大概“二字并不是因为我对其的至爱程度存疑，而是我并不很希望称其为”推理小说“&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="review" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/review/"/>
    
      <category term="book" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/review/book/"/>
    
    
      <category term="推理" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E6%8E%A8%E7%90%86/"/>
    
      <category term="日本文学" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%96%87%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>网络奇观</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2019/06/13/wonder-thenet/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2019/06/13/wonder-thenet/</id>
    <published>2019-06-13T14:10:57.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T05:34:46.491Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天终于去联系了毕业论文的指导老师，我最想做其实是关于量化自我的，但是意识到这终究是一件不太现实的事，我把焦点转向了日记——日记本身对于人的心理到底能留下什么样的痕迹呢？我本身是对于写日记相当热切的，但是身边和我有相同习惯的人却很少。虽然我并不打算去推销这一生活习惯，但是也相信更多人应该去尝试通过写日记来接近真实的自我。</p><p>曾老师建议我想好自己研究的创新点，与其说是创新点，我更期待让自己的研究具有更加宽泛的社会意义，因为我始终觉得如今的中国社会实在是过于浮躁了，我晚上在和舍友聊，所谓的中国的网络奇观：<strong>以微博为代表的中国网民在一种近乎是失去理性的表达中在我看来已经接近非人</strong>。</p><p>微博的人在我看来似乎总是在表达一种极其强烈的情绪，“啊”总要连续发好几个，“！”也要发好几个，动不动就是[大哭]的表情，动不动就是awsl，总之他们通过自己的言行给我呈现出来的形象绝对不是那一类在现实生活中你可以和他理性交流的人，但是正如舍友所说，他们在现实中其实又大概率是一个相当普通的人，你绝对无法把他们的虚拟自我和现实联系在一起。</p><p>网络被作为一个近乎畸形的情绪表达工具早已经在这个过程中让人大大地异化了。我发现很多人会在社交网络上去占有一个不是自己的公众人物的名字，他们显然不是在把这个id看作一个身外之物，而是出现了一种身份的错位，认为自己可以因为占有这个名字，就像名字背后的那个公众人物一样备受关注的人，实在是相当荒诞。我看到一个人发了条微博说自己要和世界永别，然后一堆人在评论里看似极度煽情地@各种人，仿佛在奔走相告，甚至为之报警。这可是一个自杀者？是的，这是一个21世纪的自杀者，连自杀都可以如此及时地吸引人们的眼球，谁能想象就在在半个世纪前，在自己的公寓里默默死去的人要好几天才能散发出尸臭。但今天，即便最为微不足道的行为和最不能在以前被公开讨论的行为在如今都因为网络而被大加议论，但是这种议论又完全是表演式的，因为很快，下一场演出又要开始了，人们纷纷转移战场罢了。</p><p>网络就是就是这样，你会在这里看到各种最为极端的现象发生在同一个环境里，上一秒这里有人为了自己的偶像欢呼，下一秒，那些流量因为一些看似平常的行为成为全民公敌；上一秒你看到政治特色相当鲜明的喊口号和大字报，下一秒又有一堆人凑在一起对这个国家进行毫无道理的抨击……混杂着距离人类本质最为遥远的各种无端行径，这样的百态也成了十足的丑态。这些现象当然都在某种程度上反映着人所蕴含的本质和潜在的劣根，但是更多地是被名为网络的这一事物无端涂抹过的，不可理解的怪象和奇观。因为网络这一事物完全改变了人们生活的框架，以至于任何一种行为（无论它多么无可指摘，就像自杀一样）在如今似乎都变的难以理解了起来。因为一个行为只要它发生在网络里，就必然会在传播中吸引那些凡庸的大众闲人们，像苍蝇一样群围上来，然后让这个行为的的意义沾染上乌合之众的气息。</p><p>历史不得不失去它的参考性，网络完全改变了人类的语境。esu wiki的首页里最底部的话正是对如今的网络最大的脚注。</p><h2 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a>写在最后</h2><p>我几乎是不假思索地写下这一篇可能是极度散发着戾气的文字，在我后舍友的的交谈之后，感觉有太多的话想说也就不怎么在意平日里写博客的规矩了，我只是想一吐为快。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      我几乎是不假思索地写下这一篇可能是极度散发着戾气的文字，在我后舍友的的交谈之后，感觉有太多的话想说也就不怎么在意平日里写博客的规矩了，我只是想一吐为快。
    
    </summary>
    
      <category term="wonder" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/wonder/"/>
    
    
      <category term="社会" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A/"/>
    
      <category term="网络" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E7%BD%91%E7%BB%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>羅列の単音、破砕の言葉</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2019/06/10/review-imaginarymonofiction/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2019/06/10/review-imaginarymonofiction/</id>
    <published>2019-06-10T05:55:36.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T12:27:21.192Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>专辑的假名，写成英文就是<code>imaginary mono-fiction</code>，可以理解为“关于一个人的虚构的故事”。wowaka尝试用自己偏向小众、晦涩和意识流的词曲风格在一张专辑里完成一个叙事结构。</p><a id="more"></a><p>专辑名里毫不掩饰地说乐队要讲一个故事，因此我认为这张专辑的组织结构是比较完整并且没有太多冗余的，整张专辑我第一次就能丝毫不被打断地听下来，情绪的铺陈、渲染、高潮和收放都很舒服。专辑延续了偏向hardcore和电波感的摇滚，同时在编曲上更加洗练，而且多样化十足——<strong>这也是ヒトリエ目前的五张专辑中，我最喜欢的一张</strong></p><h2 id="封面"><a href="#封面" class="headerlink" title="封面"></a>封面</h2><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/img/20191129164705.jpg" alt="イマジナリー·モノフィクション"></p><p>这张专辑的封面应该是非常具有特色的了，也是我个人私心非常喜欢的一张封面。封面的配色一改首专单调的配色，变得非常鲜艳，在白色的底色上显得很干净，又透着一股张力。总体上来看，采用的颜色多是冷色，就连红色也刻意提高了灰度，大色块和高对比度，使整个封面变得很平面化。封面的设计就已经开始呼应专辑的名字，mono就是单一，孤独的，而封面就是把<code>イマジナリー·モノフィクション</code>这个词组，拆成一个个假名罗列出来，正如乐队自己所说的，这是“一个人”这一要素所蕴含的美学体验</p><p style="font-size:0.75em;color:#7a7a7a" class="menu-label has-text-centered">you can listen this album in platforms below</p><div class="buttons  is-centered">  <a style="background-color:rgb(241, 70, 104);color:white" href="https://geo.music.apple.com/us/album/_/1365775244?mt=1&app=music&at=1000lHKX" class="button is-info"><span class="icon"><i class="fab fa-apple"></i></span><span>Apple Music</span></a>   <a style="background-color:rgb(29, 185, 84);color:white" href="https://open.spotify.com/album/0JsLpBM77UsOfY6WA2Qryf" class="button is-info"><span class="icon"><i class="fab fa-spotify"></i></span><span>Spotify</span></a>    <a style="background-color:rgb(255, 222, 87);color:rgb(74, 74, 74)" href="https://y.qq.com/n/yqq/album/001OMYJK44HEop.html" class="button is-info"><span class="icon"><i class="iconfont iconqqmusic"></i></span><span>QQ音乐</span></a>     <a style="background-color:red;color:white" href="https://music.163.com/#/album?id=2762328" class="button is-info"><span class="icon"><i class="iconfont iconwangyiyunyinle"></i></span><span>网易云音乐</span></a></div><h2 id="组曲"><a href="#组曲" class="headerlink" title="组曲"></a>组曲</h2><figure class="highlight yaml"><figcaption><span>Track list</span></figcaption><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="string">アイマイ・アンドミー</span> <span class="comment"># I My and Me</span></span><br><span class="line"><span class="string">生きたがりの娘</span> <span class="comment"># Ikitagarinomusume</span></span><br><span class="line"><span class="string">アンチテーゼ・ジャンクガール</span> <span class="comment"># Antithesis JunkGirl</span></span><br><span class="line"><span class="string">踊るマネキン、唄う阿呆</span> <span class="comment"># Odorumannequinutauahou</span></span><br><span class="line"><span class="string">(W)HERE</span> <span class="comment"># (W)here</span></span><br><span class="line"><span class="string">ever</span> <span class="string">ever</span> <span class="string">ever</span> <span class="comment"># Ever Ever Ever</span></span><br><span class="line"><span class="string">浮遊と沈没と</span> <span class="comment"># Fuyutochinbotsuto</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>mini专辑，7首曲子，但是包含的风格非常多样，我偏向于把这张专辑看成一次wowaka在编曲多样性上的实验，一首一首来看</p><h3 id="アイマイ·アンドミー"><a href="#アイマイ·アンドミー" class="headerlink" title="アイマイ·アンドミー"></a>アイマイ·アンドミー</h3><p>wowaka熟悉的狂气风格，毒性依旧，但是在唱腔和编曲上都很有新意。wowaka很喜欢在一开头来一个复杂的riff循环，但是这首歌的进攻性更强——开头的编曲就显得很急，电吉他也很张扬，尤其是shinoda的部分甚至可以用尖锐来形容，连贝斯的声音也提得很高。wowaka的声音是伴随着旋律进来的，没有前奏，更是一种进攻性的体现。初见的话，这种进攻性可能显得很有拒斥感，我第一次听不是很喜欢。</p><p>歌曲中对于声音的处理不是那种“玩世不恭”的的伤心态度，而是有点含蓄的邪魅。虽然节奏很快，但是wowaka压得很准，节奏和声音一致性很高，从这个角度来看，可以说他的唱功比起第一张进步很大。尾音的提升继续保持着高昂的气势。歌词部分，虽然唱到了“浑身破绽”、“仍旧独身一人”、“丢弃感情”这样稍显颓废和绝望的词，但表达的其实是相反的意思，面对着荒谬感（“不可思议”），主人公表现出的其实是一种“怎么样都无所谓了”的态度，所以更多的是一种发泄愤怒的以为在其中</p><p>第二部分，疾走的念白。wowaka的主音和shinoda的假音之间相性非常高，其实这一段的亮点就在于shinoda。延续了之前的情绪，或者说那种发泄的态度其实在这一部分更加淋漓尽致，仿佛自说自话一般的歌词，不断在表达着不满厌恶和自嘲。“挥上从容的一棒”这一句不论是词、曲还是唱腔显得非常暴躁，然后一句<code>ニコりと笑ってよ</code>，以这种极尽自嘲和崩坏的情绪，进入了高潮</p><p>到了副歌部分，鼓点加快，伴随着节奏明快的短句，这首歌的情感意味也开始体现出来——身处孤独感，带来了绝望和迷茫，但是主人公态度已经不是一种被动的消极了，而是一种主动和激进的消极，自己的情绪已经暴走，随处发泄吧。副歌部分的歌词出现大量的叠词，更是把这种情绪表现得很充分。<code>事も無げに君はそんなことばかり言う</code>这句歌词非常生动，我内心经经历的剧烈变化你怎么可能轻易感受到？加上wowaka在演唱的语速的放慢，仿佛呈现出一种意味深长的心酸和挽留，不过很快一个“せっ”的短音就打破了这种温柔，再次回到全曲的愤怒之中。</p><p>アイマイ，既有暧昧的意思，wowaka又用来暗示“I My”，从这个角度来看，歌名“I、My and Me”就是一种纯碎的自我欲的展现，独自一人与外界相隔甚久，这中病态的自我是得以也是不得已，主人公不断质问自己的价值，但始终都没有找到答案，陷入了无限的对于自我的绝望和狂怒，最终走向终点，曲子在一顿狂乱的节奏中戛然而止，是否也意有所指…</p><h3 id="生きたがりの娘"><a href="#生きたがりの娘" class="headerlink" title="生きたがりの娘"></a>生きたがりの娘</h3><p>算不上非常喜欢，但是并不是不好听，只能说感觉略微平庸了。快节奏，旋律抓耳，比较大胆之处是在抢前奏上做了一个比较激进的变调，但除去最开始的部分就是一个非常流程化的曲子。主歌部分就是那种变化诡异的曲调，这种做法是比较冒险的，因为对于不了解风wowaka格的人来说会显得完全无法欣赏。进入副歌部分的那一段鼓yumao处理的非常不错，把风格由比较怪诞的类型转向了旋律很耐听的摇滚。副歌部分的话，简单地说就是好听，其实wowaka真的是处理旋律的高手，可以很轻松地写出符合大众口味的旋律，不过类似的风格在ヒトリエ可以说是比较常见的，所以难免产生审美疲劳</p><p>整首歌就是一种呐喊，配合着这种方式，写出来的词也是比较直白的，主歌部分的词还是跳跃性很大的意识流，这部分的旋律本身荒谬感比较强，但是副歌部分发生了转变，那种疯狂和绝望是的状态比较露骨，因此歌词也开始呈现wowaka式的反复咏叹，表达的意思大致就是一种对生的渴望并混杂着对于这个世界的不满，但是wowaka关注的是积极的一面，是活下去的欲望</p><h3 id="アンチテー·ゼジャンクガール"><a href="#アンチテー·ゼジャンクガール" class="headerlink" title="アンチテー·ゼジャンクガール"></a>アンチテー·ゼジャンクガール</h3><p>这首曲子和上一首可以形成鲜明对比，这一首是典型的ヒトリエ时期的wowaka的风格，在旋律上同样是毒性比较强，但是不是那种剧烈的，而是一种更加柔和的风格，同时音乐不是那么刺耳，曲速也要放慢很多</p><p>一开始的主歌部分，就像讲故事一样娓娓道来，一个自卑感的少女的形象随之展开，渴望被欣赏和理解，这里的声音就像旁白一样没有包含过多的情绪。第二部分，内心的消极情绪开始充斥蔓延，语速也逐渐变快，而唱腔也变得开始婉转起来，这种强烈的情绪直接指向心仪的对象，希望被关注，并且表现出独占欲，这种心态仿佛副歌的爆发的导火索。<code>大嫌いさ</code>奠定了整个副歌的基调，一无是处的孩子气的任性。那句<code>大人びた声</code>我理解为对自己成熟的不满，思春期的少女不满意自己的变化，不论是在生理上还是心理上，一方面不希望自己被看透，又希望得到他人的理解，结果就只能是陷入孤立的状态。间奏之后的副歌开始变得积极，配合MV来理解，就是自我意识的高涨最终占据上风。自卑感消除了吗，我们不得而知，但是主人公再次陷入了想象中的安逸，在自己的世界里表现出巨大的勇气</p><p>wowaka喜欢站在思春期少女的角度来写歌。包括生きたがりの娘，其实カラノワレモノ也有点类似：对象都是迷茫的少女，面对一团乱麻的生活，她们在这几首曲子里表现出的态度是截然不同，还是挺有趣的</p><h3 id="踊るマネキン、唄う阿呆"><a href="#踊るマネキン、唄う阿呆" class="headerlink" title="踊るマネキン、唄う阿呆"></a>踊るマネキン、唄う阿呆</h3><p>wowaka在写词的时候很喜欢的两个动词：踊る、唄う</p><p>可以看出来，音乐对于他是多么地重要，在退出V家后的那两年里，他一度消沉，但正是怀着对于音乐的热爱，他才能走出心结，重新以ヒトリエ的形象出现在大家的视野中。这样的经历对于他的影响十分明显地体现在他后来的音乐创造上，他的音乐塑造的主人公往往是哀伤的、悲愤的、怀着对于现实世界的不满，然后在音乐中抒发自己的情绪和心境。这首《踊るマネキン、唄う阿呆》正是一个教科书式的写照</p><p>总体上来说，作为wowaka的一首优秀的爽曲，整首曲子的节奏感染力上乘，真正是做到了让人听了不禁起舞。这首歌曲的贝斯存在感很强，从开头部分就是，贝斯连贯的低音其实让曲子变得有一点荒诞，但是反而十分符合题目中的“假人”和“呆瓜”，把这首歌曲子诡异而带感的部分充分表现出来，并且wowaka这首曲子里的演唱也放得很开，真假音的转换，把整首曲子的风格营造得非常豪放。</p><p>副歌部分的词值得一说,<code>嫌い嫌い嫌い、いやすき</code>这一句非常喜欢，这种矛盾的心态，或者说是一种自己都讲不明白的暧昧的态度，正是本首歌想要表达的，不知道答案又如何？wowaka真正想传达的，是一种在音乐中忘我的狂欢，其他的事情怎么样都好了，自己开心最重要，即便像一个被生活戏耍的傻瓜又有什么关系呢？正如结尾所唱<code>そんなことどうだっていいってさあ</code>。这种态度，你说是自嘲也罢，乐观也罢，都是一种魅力。</p><p>2：45后的那一段伴奏也是让人印象十分深刻的，一开始电吉他和贝斯的组合有一点迷幻的味道，到3：16的时候，风格一转，吉他狂放的riff让人大呼过瘾，舞厅曲的风格也能很好地驾驭。真的是很能调动氛围的曲子，在live上只要有这首歌出现，大概率都能看到下面的听众蹦得很嗨。是一首优秀的曲子，我循环了一段时间，现在不时听一听还是会觉得热血沸腾</p><h3 id="W-HERE"><a href="#W-HERE" class="headerlink" title="(W)HERE"></a>(W)HERE</h3><p>本专最佳，无可争议，也是我心中ヒトリエ曲子中的最佳，直到现在依旧如此</p><p>在聊这首歌之前先来看看关于这首歌在访谈里的两段对话，第一段是2014年制作完这张专辑时乐队接受的<code>Skream！杂志访谈</code></p><blockquote><p>……这7首歌里面最令人吃惊的是《踊るマネキン、唄う阿呆》后面的《(W)HERE》……这首真的是超级好听啊。</p><blockquote><p><strong>wowaka</strong>：对吧（笑）！真的是非常好听的歌。我甚至感觉正因为有了这首歌我才能努力下去（制作期间也是）。<br><strong>ygarshy</strong>：那会儿太苦了，这首歌给了我们非常多的鼓励（笑）。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>前奏里keyboard部分的反复乐节在副歌里也循环出现了，能让人感受到流行乐的元素已经融入到wowaka桑体内了。有人觉得只有这首歌的歌词里面用了“僕(boku，男性的自称)”，所以说是最能吐露内心、给人比较个人、私人的印象。</p><blockquote><p><strong>wowaka</strong>：这首歌更像是，融合了我刚刚说的自己的世界与乐队的世界但是却没有什么改变的歌。嗯……当时是突然想创作一首新歌，虽然加入了各种元素又比较偏向流行乐的那种。歌词的话确实是最能体现自己的。虽然不是特意那样去创作的，但最后做出来就是这样的曲子……创作的时候一直非常拼命，过后才渐渐意识到的。</p></blockquote></blockquote><p>第二段是2018年发售《ポラリス》的时候，乐队在接受采访时聊到了那年第一次来国内举办live的事情</p><blockquote><p>竟然与日本有如此的不同啊。根据乐曲的不同，比起让观众们反应热烈，也会有更想让大家仔细听的曲子呢。</p><blockquote><p><strong>yumao</strong>：不过看上去，希望大家仔细听的那一类曲子都很有人气。<br><strong>shinoda</strong>：在日本已经成了固定曲目的曲子在那边反而没有那么人气高，甚至没有进入喜欢的歌曲排行。似乎是抒情系的歌曲更加受欢迎。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>具体来说哪一首歌比较有人气？</p><blockquote><p><strong>wowaka</strong>：在刚刚出道的时候发行的专辑『イマジナリー・モノフィクション』中，收录了一首叫做『(W)HERE』的歌，节奏在BPM120～130左右，可以说是在抒情歌范围当中的安静曲子。这首歌的前奏响起来的瞬间，整个会场都被“呜哇——！！”的尖叫淹没了。<br><strong>yumao</strong>：对对。“呀啊啊啊————！！”这样子的。<br><strong>wowaka</strong>：这个反应完全出乎我们的意料。虽然在之前就听主办方的人说过『(W)HERE』这首歌非常受欢迎，但没想到在一开始的瞬间就爆发出那么巨大的欢呼声。而且在每一个会场都是像这样差不多同样的热量。</p></blockquote></blockquote><p>可见这首曲子确实不太一般啊，乐队本身对它倾注了心血，而这份情感完美传达到了中国听众这里，让这首曲子在中国的乐队听众圈子里得到了极高的评价和加大的热爱。</p><p>在编曲上，这首歌的结构算是比较少见的五段式旋律，加上这不是一首快歌，所以整首歌的长度也来到6分钟。感觉wowaka并不是很擅长写这种相对柔和起伏不明显的编曲，他最擅长的还是那种强毒性的快曲和爽曲（我是这么认为的，虽然他也写出不少相当知名的慢歌），但是他在有意识地拓展自己的风格，《カラノワレモノ》算是避开自己强项的一次尝试，但(W)HERE显得更加彻底，在编曲和演唱上都有意识地放慢。在这首歌上，wowaka可算是用尽了浑身解数，为了最好地表现温柔的人在面对孤独和绝望时的心态——心理和意识的孤独状态是贯穿整张专辑的主旋律，不被理解不被接受的情绪如何得到抒发，不同的曲子就是不同的解决方法。如果说踊るマネキン、唄う阿呆传达的是沉醉在音乐中，忘记自我的苦毒，这首歌表达的是一种自我的释然，但这种释然只是一种不得已的释然，有点陷入麻木的意味。在这首歌中，主人公没有展现出积极的反击，而只是一种悲伤而温柔的咏叹</p><p>细碎的前奏就很不wowaka，不是那种引爆式的旋律，而是一个循环的小节，并且再次贯穿整首曲子。但是鼓点的处理又显得很有力度，节奏不算快。<code>色とりどりに咲いていた</code>一句中包含的物哀，这种细腻的心思是主人公的写照。wowaka的声音比较高，显得很温柔，颇有点黯然神伤的感觉。<code>どうしようもない</code>这种表达就是一种直白的无奈，同样都是对于自己处境的不满，这首歌的基调却比较像是一种自怨自艾，而非指向外部。主歌第二部分的旋律甚至比第一部分还轻，表达的是一种矛盾。身处在人群当中，心却想着回应远方，并且随着这一句，节奏开始变得激昂起来，内心的情绪开始表现出波动——但是紧接着的并不是副歌，至少不算是严格的完整的副歌。在这里，wowaka加入了一段过渡到副歌的旋律，在曲调和歌词上都是一种向着高潮靠近而还未进入的倾向，仿佛在犹豫着。但鼓点更加有力，声音很坚定，歌词唱的也是一种豁然的态度：<code>あさってもあすもいらないんだって</code>主人公想要变得坚强，想要变得坚定，能够对自己充满希望，这是他内心的希望，也是他想要回应的部分</p><p>但在副歌，迷茫的情绪再次蔓延出来，主人公试图借助歌声传递出自己的心态，但却发出了<code>どこに向かって歌えば良い？</code>的疑问，他的内心仍旧是挣扎的，仍旧在质疑存在和价值，因为自己仍旧是一个人，就是一种WHERE的心态，属于我的明天到底在哪里，我追寻的那个你到底在哪里？这种心态与渴望表达和倾诉的心态相互交织，在这种复杂的心境中，情感的爆发达到了高潮。但高潮的结尾不是戛然而止的，而是被延续，进入了一种无助的状态——对于不知身处何处的你，“我”只能一味地等待。第五段旋律出现在高潮的结束，这段旋律有点进行曲的特点，鼓点很密集，并且富于节奏。最后一句的唱腔是个亮点，在升调中逐渐加入假音，并且有意识地把声音放掉，在上升中绵延不止</p><p>第二次在主歌第一部分就终止，进入间奏，间奏后衔接了第五段旋律，进而直接衔接进入副歌，在这一段的编曲完全可以说是wowaka的职业巅峰了吧，间奏的变调不显得生硬，五段后的停顿可以说是神来之笔，使得最后的副歌非常具有感染力。由于主人公心态完美呼应——在这一段，原来的疑问句巧妙地化为了肯定句：</p><p><code>そこに向かって歌えば、良い。一人笑ってしまえば、良い</code></p><p>这心态在这里才由WHERE变成了HERE，看似释然但事实上又并非如此。主人公接受了现状，自认为已经明白了什么，其实或许不一定是明白了什么，他最终还是没有答案，只是在音乐中沉醉了自我，并以此<strong>逃避了现实</strong>。若非如此，你何必一遍一遍地暗示自己<code>そうやって何を知る</code>？何必在终曲时仍旧不断询问“你”在哪里？</p><h3 id="ever-ever-ever"><a href="#ever-ever-ever" class="headerlink" title="ever ever ever"></a>ever ever ever</h3><p>几乎成为我心中的本专最佳的</p><p>这首歌并没有在一开始就引起我的注意，在一次随意的循环中，一开始进入的鼓声可谓先声夺人，yumao一个人打出了多人合奏的感觉，鼓声也成为全曲最大的亮点。在风格上，这首曲子颇有点传统的和式民歌的感觉，尤其是大气的鼓点增强了这种历史感。但同时又有点异域风格，总之非常奇怪，但是也非常迷人。这首歌在wowaka的众多曲子显得格外与众不同，这样的风格在后续似乎再也没有出现过了吧</p><p>shinoda的电吉他，那一段旋律从开始一直循环到最后，几乎没有间断过。在整首曲子中，wowaka安排了几段相似的旋律，先后以不同的组合出现，整首曲子的风格保持非常一致。这首曲子在结构上也是比较独特，主歌部分呈现了两次，副歌呈现了两次，但不是交替出现。先是主歌，紧接一段铺垫，但没有进入副歌，而是在伴奏之后又回到主歌，十足地吊起了胃口。再接一段铺垫，终于进入了副歌，果然不负众望，副歌是整首歌的精华，不管是唱腔还是旋律。并且这部分在间奏后又出现了一次，但是其实还是觉得不够过瘾的，毕竟副歌真的是太好听了</p><p>这首歌的歌词可以说是wowaka所有歌中最难懂的了，跳跃性实在太大，有一点随心所写的意味…面对这样模糊不清表义暧昧的歌词，强行解读是没什么意思的，所以我只能模糊地解读，抓住一种始终传达在歌声中的最直接的感受——我理解为一种忆往昔的慨叹。首先标题就是ever，是曾经和过去，是一种回忆和追溯。歌词中也隐约透出一些线索，幼时的今日、夕阳中的红房，似乎难以作为意象来理解，只好解读成回忆了。大致可以看出主人公对于过去美好生活和关系的回忆，但是如今的现状却是“残缺不全的理想论”，等待邂逅却只是恍惚，不存在和故人和故事，独自哭泣的一人，种种形象和表达慨叹就是时间对于人世的改变是何等残酷，这首歌的歌词没有过多的笔墨直接展现消极的情绪，但是一种绝望仍旧扑面而来，含蓄但却清晰（感觉又过于地含蓄了…）</p><p>绝对是一首好歌，可惜也似乎相当冷门</p><h3 id="浮遊と沈没と"><a href="#浮遊と沈没と" class="headerlink" title="浮遊と沈没と"></a>浮遊と沈没と</h3><p>wowaka的曲子按照曲速大致分成四类：极速，里表最为典型；中快速，比如なぜなぜ；中慢速，(W)HERE和フユノ属于这一种，还有就是慢速，比如MIRROR和这首。但是即便是慢速，也与中慢速相差不多，本质的区别在于这类曲子更为直接传达那种我们理解的失落和悲伤，没有遮掩的表达。所以在直观的感觉上，这首曲子是整张专辑最为悲伤的。</p><p>编曲上，曲子在慢速上缓缓陈述着，直至副歌迎来情绪的爆发，注意曲速并没有变快，只是加入了更多成分的伴奏，使曲子在副歌部分的抒情更加饱满，伴随着wowaka的演唱由主歌部分的黯然变为副歌撕心裂肺的呐喊，绝望和哀伤就如潮水般涌来，将听者裹挟——这首曲子的感染力是毋庸置疑的</p><p>歌词部分，这首歌就相当好理解了，没有ever ever ever 那么晦涩，很直接地写出了那种孤独和绝望的感觉——行尸走肉般的生活、迷茫地令人厌恶的扭曲的世界、希望自己消失的个体、沉默着逐渐腐烂的内心…等等的表述都显得非常压抑，甚至连音乐也无法拯救（一如既往地唱着歌，却什么也没有改变）迷茫如浮游，消沉似淹没，这样的状态透过歌词和旋律，几乎是不加掩盖的，很直白地表现出来了。引起共鸣的人大概很难不流下眼泪吧</p><h2 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a>写在最后</h2><p>把所有的曲子都细致地写了，到了这个地步，我回顾这张专辑，能说自己看懂了wowaka想要表达的意思了吗？イマジナリー·モノフィクション，imaginary mono-fiction，如果说出自己最为直白的理解，这张专辑就是在歌颂那些孤独的个体，在意识和情绪上都陷入了迷茫和绝望的个体如何去完成自己生活的叙事，但也正是在这种意义上，个体的叙事最终会让个体重新回到人群中，援引wowaka自己的理解</p><blockquote><p>所谓“一个人”的状态是没有受到任何人的干扰的。我觉得人面向内在的力量……或者说能量，是十分巨大的。人正是依靠这份能量建立起了自我自身的概念，所以每个人都在试着去取得某种平衡……从这种意义上来讲，我感觉非常有审美意识。不过，我认为最好的解释是，这种向内的能量可以产生向外的能量。</p></blockquote><p>向外的能量正是走出自己内心的纠结和压抑，进而让更多他人的痕迹出现在自己的fiction当中。结合封面的设计，他大致是想表达，单音是没有意义的，单音的集合才是有意义的，因为那样他们才能够成为<code>言葉</code>。wowaka在离开V家两年后重新以ヒトリエ的形式出现时，他就是更能传达心意的<code>言葉</code>。</p><div style="text-align:right">初稿于2018.1.17</div><article class="message message-immersive is-primary"><div class="message-body"><i class="fas fa-info-circle mr-2"></i> 以下是我在撰写这篇文章时参考的文档和资料，来源于网络，希望可以帮助到你</div></article><div class="menu-list is-size-6"><a href="https://weibo.com/ttarticle/p/show?id=2309404341747923736768"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> Skream！登载，《イマジナリー·モノフィクション》发售访谈翻译</a><a href="https://manjuhitorie.tumblr.com/post/180808673191/meetia-polaris-interview-english-translation"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> Meetia Polaris Interview - English Translation <i>访谈中文翻译地址已失效</i></a></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;专辑的假名，写成英文就是&lt;code&gt;imaginary mono-fiction&lt;/code&gt;，可以理解为“关于一个人的虚构的故事”。wowaka尝试用自己偏向小众、晦涩和意识流的词曲风格在一张专辑里完成一个叙事结构。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="review" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/review/"/>
    
      <category term="music" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/review/music/"/>
    
    
      <category term="ヒトリエ" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E3%83%92%E3%83%88%E3%83%AA%E3%82%A8/"/>
    
      <category term="主观" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E4%B8%BB%E8%A7%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Live in 2018, Left in 2019</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2019/04/21/event-tributetowowaka/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2019/04/21/event-tributetowowaka/</id>
    <published>2019-04-21T05:43:00.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T17:37:31.452Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天是4月21日，因为是星期天，我起得比较晚。我还记得去年的这个时候，也就是2018年的4月21日，是周六，而且我起得相当早，为了赶着动车从北京去到上海。只是因为想去看一场那天晚上在万代南梦宫文化中心举办的live<a id="more"></a>，从来不喜欢行程紧迫感的我用周末两天时间往返京沪。因为这场live是ヒトリエ在国内的首演，我是那样热烈地喜欢他们的音乐。</p><p>我本来就打算在自己人生第一次live体验一周年的时候写点东西，这是很自然的事情。但是两周前左右的4月8日，乐队公布了wowaka因为急性心力衰竭离世的消息，我就更加觉得如果不写点什么的话我恐怕会一直难以释怀。说实话，直到今天我对于wowaka离世这一事实仍旧觉得没有实感，但是我并不认为自己仍旧陷入在一种情绪中，只是我有一个始终难以明白的问题：一个人的离开，wowaka的离世，对于我来说意味着什么？如果不能在这个问题上给出令自己满意的回答，我觉得我始终难以把他的死亡安置在我认知结构中。</p><h2 id="偶像"><a href="#偶像" class="headerlink" title="偶像"></a>偶像</h2><p>ヒトリエ或者说wowaka对于我的影响，即便排除我主观论断的成分，还是相当巨大的。应该是从2017年4月的某一天在网易云音乐里很偶然地听到《フユノ》开始，乐队和wowaka的痕迹在我的生活中越发明晰：喜欢的歌曲越来越多，逐渐为了能唱出wowaka写下的词去学习了日文；17年中旬听到了《(W)HERE》便开始疯一般地循环，很快将其确定为本命；会一边听着《カラノワレノモ》渐渐觉得眼眶湿润了；17年末买了第一张CD，是乐队的<code>DEEPER</code>，18年初去上海听了第一次live，仿佛高峰体验……在遇到乐队之前我不认为自己会模式化地喜欢上某一个音乐人，但是ヒトリエ的音乐伴随着自我探索的过程，而wowaka在音乐中所描摹的各种元素：矛盾的自我、孤独、厌世感、朦胧的暧昧，因为呼应着我对于自我的理解而变的熠熠生辉。</p><p>ヒトリエ的音乐对于我来说并不是那种拯救者的存在，我更觉得wowaka的音乐是我对于自我理解的另一种更加感性的表达，某种意义上的杯葛的音乐。他的音乐并没有教会了我什么人生的道理，而是作为共鸣让我觉得无比亲切。也就是在这样的过程中，我把wowaka，把ヒトリエ看作了我的偶像，不完全是出于一种膜拜的意味（当然他们都有让我觉得敬佩的地方）也是因为他们的音乐对于我来说是独一无二的，也是不可替代的：一方面在他们的音乐中所展现的质感和我的心理高度重合，另一方面追寻着他们音乐的过程，以及期间的经验塑造了如今的我。</p><h3 id="wowaka"><a href="#wowaka" class="headerlink" title="wowaka"></a>wowaka</h3><p>我对于不能被自己实现的梦想有近乎创伤的执着，正是因为如此，那些醉心于自己梦想的人总是让我觉得发着光。他们能让我产生好感是因为这一种理想的状态，我将其置换到自己身上而临时地逃避现实进入到一种美好的幻想中。东京大学出身的wowaka为了自己的梦想所做出的奋斗是我不敢在自己身上复制的。承受了各种实现梦想的代价而走到今天的舞台上，站在众人面前舞动歌唱，我欣赏着这样的人，也因此觉得他遥不可及，尽管他的音乐在我看来如此亲切。</p><p>对于wowaka的疏离感不是坏事，也正是因为这种疏离感某种意义上能够让wowaka变成类似于我偶像一般的存在。因为人们崇拜的不是偶像本身，而是感知到的偶像形象，对于我这样把偶像理解为理想自我的人来说，这种距离感是必须的，如果偶像不是对于我来说遥不可及的，他们也失去了在我看来偶像最大的魅力。我静默地以一个人的形式来实践我对于偶像的理解：欣赏音乐本身，没有去进入一个圈子，也没有在live的握手会上说什么多余的话。</p><p>一个理应是妄想却真实存在的偶像，站在远处却歌唱着我眼前的事物，他的音乐成为我现实的斗争里亲切的陪伴，他本身的故事成为我偶尔逃避现实的居所，wowaka对于我而言就是这样的存在。</p><h3 id="Live-in-2018"><a href="#Live-in-2018" class="headerlink" title="Live in 2018"></a>Live in 2018</h3><p>没想到421那场live已经过去一年了，现在回忆起来每个画面依旧很清晰。</p><p>我记得有一次和朋友讨论，为什么人们喜欢各种纪念日，我们尝试着从心理学的角度来解读这一现象。很有意思吧，在量级上齐整的数字和一个发生过重大事件的日子，二者的结合就让一个平淡无奇的日子变得神圣起来。百日纪念日，周年纪念日……人们总说为了不致遗忘，因此需要在一个仿佛重现的场合下让人们再次回忆起那些对于我们而言具有重要价值的事。所以才有了纪念日本身。但实际上，99天和100天又有什么差别呢？364天和365天又有什么差别呢？所谓的临场感不过是我们人为创造的计时法的错觉，时间本身在行进着，事件本身也不会以相同的姿态复现。</p><p>2018年4月21日，也是仅有一次的体验，即便我在相同的月份和日子里回头，我毕竟跨过了一年，这样的回看模糊了那件事本身，即便我们真的没有遗忘，又怎么能说我们可以再一次让那个时光栩栩如生起来？更何况我的心境也完全变化了，因为就在一段时间前，wowaka离开了，即便你希望带着对于乐队的热爱重新回味那一场live，也难免觉得悲伤。</p><p>如今我倒真的觉得我不应该怀着“回味一年前的live”这样的的目的来动笔了，体验就是体验，只存留在那一瞬间就是它不可取代的价值。好事坏事都不必反复咀嚼。</p><h2 id="丧失"><a href="#丧失" class="headerlink" title="丧失"></a>丧失</h2><p>得知wowaka去世的消息是在课堂上，我随手看了看推，发现好几天没了动静的乐队账号终于发布了新消息，我不是没有做任何心理准备，但是看到“讣告”、“永眠”这几个字眼的时候我还是有一瞬间的迟滞。一连几天，我都处于一种微妙的状态里，实话说我并不感到悲伤，更多的是一种怀疑，起初我以为那是一种否定性的怀疑，因为我仍旧难以相信这一事实，或者说没有做好接受这一消息的准备，但是现在我开始反省这一种持续的虚幻感，才发觉我的怀疑来源于我无法理解：wowaka的离世对于我到底意味着什么。</p><h3 id="偶像的破灭"><a href="#偶像的破灭" class="headerlink" title="偶像的破灭"></a>偶像的破灭</h3><p>正是因为偶像被我当作一种遥远的形象，我才会觉得wowaka的离开有一种回归到现实中的感受，也越发觉得ヒトリエ的音乐让我觉得真实。我本来以为随着偶像的破灭，伴随着我自身的一部分也失去了合法的根基，因为我正是把乐队和自我的探索紧密联系在一起的。但是wowaka的离开，对于我来说与其说是一个鲜活的生命的消失，更接近于一种精神符号的消失，而作为理想形象的wowaka的消失，却加固了现实中与我更加紧密相连的——他的歌曲本身。</p><p>是啊，wowaka离开了，但是正如P主ATOLS所说：作为音乐人的个体是永生的。在2019年4月8日之后，越发鲜明的是wowaka的歌曲本身。过去对于我来说独一无二的ヒトリエ音乐性在今后只会更加独一无二。再也没有人可以写出像《カラノワレノモ》那样如此符合我心境的曲子，不也宣告着再也没有歌曲可以像《カラノワレノモ》那样如此符合我的心境？</p><div class="oembed-outer oembed-twitter"><div class="oembed-inner"><blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">ATOLS、きくお、<br>ばぶちゃん、廻転楕円体は、<br>長命ですね。人間じゃないので<br>私もベニクラゲ属の変異体なので。<a href="https://twitter.com/hashtag/%E3%83%9C%E3%82%AB%E3%83%ADP?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#ボカロP</a></p>&mdash; ATOLS (@ATOLSX) <a href="https://twitter.com/ATOLSX/status/1115097991491121152?ref_src=twsrc%5Etfw">April 8, 2019</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></div></div></br><p>我在写乐队live的<a href="https://boycottangent.github.io/2018/10/08/event-live/">那篇文章</a>里把自己对于乐队的喜爱解读为一种静默：“……ヒトリエ来中国了，我就去看他们的演出，然后在现场听到那些我已经循环了上百遍的曲子，丝毫不感到意外，买到了VIP的票，就和他们握手，说一声“どうもありがとう”，拿一张签名的明信片。然后LIVE结束后他们回到日本，我继续在耳机里听那些很棒的歌曲……”现在我明白大抵我在心里也是如此看待wowaka的离开的吧。</p><h3 id="Left-in-2019"><a href="#Left-in-2019" class="headerlink" title="Left in 2019"></a>Left in 2019</h3><p>wowaka的离开，对于很多人都是有所触动的，那些我们所期待的在他生前本应该发生的事，在他死后以一种更加悲壮的形式被人们推动着实现了。网易云里wowaka写给初音十周年的曲子《アンノウン・マザーグース》在一周内评论数翻了一倍，到了1w+；ニコニコ里那首wowakaV家时期最为知名的《ワールズエンド・ダンスホール》在一周内从850万左右播放量达成神话（1000万播放）；最新一期的VOCALOID周刊，wowaka的投稿全曲上榜，并且包揽前五，周刊一片标志性的wowaka灰白，仿佛回到8年前。不出意料，wowaka是作为一个VOCALOID Producer的身份被更多人熟知的，但是对于我而言具有更大价值的，身为ヒトリエ成员之一的wowaka仍旧等待更多人去发现。</p><p>我也是因为这个原因，才在自己的<em>instagram</em>上一连12天发布了乐队的歌词图片。从4月9日直到4月20，乐队时期几乎每一张专辑封面，以及专辑中让我觉得在当下特别意味深长的歌词被我挑选出来，去了颜色，打上<code>lyrics</code>和<code>wowaka</code>的tag发布出来。希望有更多人能够了解到<strong>ヒトリエ</strong>这个乐队，我是如此衷心地期望着。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/img/20191129164310.jpg" alt="instagram posts"></p><h2 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a>写在最后</h2><p>有太多人用文字的形式来纪念wowaka了，我印象最深的是米津玄师那一段话——</p><blockquote><p>彼はその音楽性と同じように、他の人間より何倍も速いスピードで生きている人だった。基本的な人生のBPMが違う感じがした。音楽をそっくりそのまま体現してる人だったんだろうな</p></blockquote><p>“他和他的音乐一样，以其他人数倍的速度活着。人生的BPM的感觉就完全不一样。是用音乐原封不动的表现了这点的人啊。”</p><p>我虽然也写了这么一大段文字，但是并没有把它们当作是对于wowaka的哀悼，或者说我本来就不是怀着纪念wowaka的目的来写一段文字的。如果我真的做了什么算得上是对于他的纪念的话，也就只有QQ和微信各自一条动态和ins上的12张图吧。对于wowaka，没有比“感谢”二字更能代表我想对他说的话了，而这句话我已经在他面前说过不止一次了。</p><article class="message message-immersive is-primary"><div class="message-body"><i class="fas fa-info-circle mr-2"></i> 以下是我在撰写这篇文章时参考的文档和资料，来源于网络，希望可以帮助到你</div></article><div class="menu-list is-size-6"><a href="https://www.sonymusic.co.jp/artist/hitorie/info/505751"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> 官方讣告</a><a href="https://weibo.com/ttarticle/p/show?id=2309404358768057041377"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> 讣告中文翻译</a><a href="https://www.nicovideo.jp/watch/sm34999769"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> VOCALOID周刊 #602・544</a><a href="https://weibo.com/ttarticle/p/show?id=2309404359446569586938"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> 米津的博文翻译: 20190410-野暮</a></div><p><a style="background-image: linear-gradient(45deg, #f09433, #bc1888);color:white" href="https://www.instagram.com/p/BiY_dHeBr52/?igshid=4no09wx3ko3r" target="_blank" rel="noopener noreferrer" title="Find out more photos from jerryhubrit in instagram" class="credit"><span class="credit-mark"><i class="fab fa-instagram"></i></span><span class="credit-mark">JERRYHUBRIT</span></a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今天是4月21日，因为是星期天，我起得比较晚。我还记得去年的这个时候，也就是2018年的4月21日，是周六，而且我起得相当早，为了赶着动车从北京去到上海。只是因为想去看一场那天晚上在万代南梦宫文化中心举办的live
    
    </summary>
    
      <category term="event" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/event/"/>
    
    
      <category term="音乐" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
      <category term="偶像" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E5%81%B6%E5%83%8F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>回溯(二)人类孤独而平凡而伟大</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2019/04/01/event-whatwecallhuman/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2019/04/01/event-whatwecallhuman/</id>
    <published>2019-04-01T12:08:16.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T10:40:50.729Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我不太算得上是一个音乐发烧友，但遇到很喜欢的专辑，也逐渐有了去买一张CD的想法，我的备忘录里专门有这样的一张列表，用来记录我可能会购买的专辑。</p><p>れをる的《No Title-》我一直挺喜欢的，在我看来质量很高的一张专辑。不知为何，鬼使神差地没有去日本亚马逊上找——过去我要买CD的第一反应总是打开Amazon JP——我很自然地打开淘宝寻觅着这张专辑。让我颇感意外的是，虽然れをる在国内有一定的人气，但淘宝上的实体专辑并不多，反复筛选了之后，我暂时敲定了两家，一家在165¥的售价下拥有三笔月销，而且一位买家还留下了“老板人真好”的评论，另一家便宜10元钱，但是没有月销记录也没有评论，我决定都和各自客服聊一聊，再做打算。</p><p>我先点开了售价较低的一家——店铺名叫“团子代购”——询问店主这张专辑是现货还是需要预订，店主回复还是比较及时的，说明了需要预订，我匆匆回复了一句就结束了对话，可能是我多余的顾虑，总觉得店主最后一句“不客气”带着一丝失望的语气。犹豫了一会儿，我点开这家店铺的详情，打算看看其中的商品——大多数是原版的CD或书籍，不少精品。如今这种能依旧保持着对于二次元文化的热衷并依靠并不算稳定的代购来营生的店家，我多少还是有些好感的，毕竟ACG这样一个那么小的圈子里走出的人，能够在诺大的世界中相遇，难道不是一种意义上的奇迹吗？</p><p>“贵店买的CD应该是记销量的吧？”我又问了一句<br>“是的，记。”</p><p>我大概不会下单，这么想着，还是把这家店铺放进了收藏夹</p><p>和另一家店铺的店主交流的过程，则是另一种形式的经历了，也是在问完能否有现货之后，我放下手机忙起自己的事情，等待店主的回复，几分钟后，手机噔噔响了一下——“后天就能发现货了”。我照例回复了一句“了解了”打算结束这次对话，不料这时老板突然又说了一句——</p><p>“怎么都喜欢买这一张？”</p><p>我在屏幕前不禁笑了出来，“我在逛的这家淘宝店的老板可能是个话唠哦”，我和舍友开着玩笑，一边回复了一个<code>笑哭</code>的表情，心里想着，或许那句“老板人真好”是这个意思吧。</p><p>老板确实有点自来熟，一下子展开话势，和我畅聊起来，讲述着《No Title-》人气之高，又抱怨起了れをる的其他专辑推力不足、买这张专辑的大多是女生、表示自己太老了听不惯等等琐碎。这个过程里，我大多数时候只是友善地附和着，但老板还是兴致盎然…真是有趣的人，我这么想着，确实因此对这家店铺产生了不少好感，更让我觉得奇妙的是，向来内向寡言的我，居然和一个陌生人相谈甚欢，虽然严格来说是被动地加入话局，但对于鲜有如此经验的我来说，不失为一次颇为神奇有趣的经历。</p><p>这样的交流，这种完全发生在两个陌生人之间的谈话，在这个世界上每天会发生成千上万次吧。我所经历的不过是一件再平凡不过的事，但这其中所蕴含的真实的温暖，却让我倍感亲切。这种独特的体验，仿佛无数个散落的点中，有两个点之间划上了一条线段，形成了一次连结。只要偏差一毫，两人大概率就永远不会有交集，但就是这一毫，赋予了各自的人生一次奇妙的际遇。霎时，我顿觉世界之渺小，在所谓人际这样无比厚重的事物面前，任何距离都可能显得微不足道。</p><p>我想起自己在Windows的Microsoft Store里偶然邂逅的一款日记应用——<a href="https://www.microsoft.com/zh-cn/p/choshim-diary/9pj3gtg6831q?activetab=pivot:overviewtab#">Choshim Diary</a>，极其小众而冷门，但当我打开它进入其中时，却发现这样一个渺小的应用里也赫然存在自己的社区。人们在里面交换着自己的喜怒哀乐，相互之间的沟通洋溢着温情。我惊叹了，庞大的虚拟世界里，这样一个卑微而无人知晓的一隅，人们也在努力地去构建人际之间的连接，就好像你挖开一面巨大的墙面，在墙角里看见一处蚁穴，它们有着自己井然的生态，不为外界所扰。</p><p><strong>人们是这样惧怕孤独，因而无时不刻地在与周遭发生联系。</strong></p><p>事情的结局是，我没有在那两家店铺里的任何一家下单，我自己掏钱在日亚上购买了《No Title-》，没有中间商赚差价。不管是那位安然驻守的店主，还是那位热情和善的店主，在我以后的人生里或许再也不会出现了。我们的一生里，会有多少人像这样匆匆来去？但人类是如此平凡而孤独，以至于每一次这样的相遇都是一种伟大。</p><div style="text-align:right">2018.3.26</div><a style="background-color:#f4f4f4;color:#00acee" href="https://twitter.com/shiori1012/status/1050152848099434496" target="_blank" rel="noopener noreferrer" title="Check other tweets by Iwakura Shiori" class="credit"><span class="credit-mark"><i class="fab fa-twitter"></i></span><span class="credit-mark">岩倉しおり</span></a>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      回溯（retrieve）系列的第二篇，有关于人类最让我着迷和感动的伟大特性。
    
    </summary>
    
      <category term="event" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/event/"/>
    
    
      <category term="社会" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A/"/>
    
      <category term="随想" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
      <category term="回溯系列" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E5%9B%9E%E6%BA%AF%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>何谓惊爆点</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2019/02/08/review-trippingpoint/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2019/02/08/review-trippingpoint/</id>
    <published>2019-02-08T08:21:00.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T12:45:27.711Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>试想这样一张音乐专辑，汇集了多个大洲不同国家的知名音乐人的作品，在一个共同的命题下，每个音乐家发挥自己的想象和创造力，赋予这个命题以独具个人特色的解读。这样一张音乐专辑将会在世界范围内掀起怎样的波澜？可惜音乐界似乎还没有如此规模的collaboration，不过漫画行业里确实存在这样一部独特的作品。对法国漫画行业贡献巨大的人联出版社<code>HUMANOIDS</code>在其40周年之际联合了来自欧美亚的13位漫画家以“惊爆点”为题目共同创作了一本短篇集。</p><p>原版发行3年之后，简体中文版本终于在2018年由北京后浪出版社负责出版。“后浪漫”把原文的题目<em>Le Jour où ça bascule</em>（直译，一切颠覆的一天）翻译成<strong>惊爆点</strong>。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/img/20191129162049.jpg" alt="惊爆点封面"></p><p>我在豆瓣上给这本书打了4分，这本书在形式上的内涵大于其内容本身的价值吧。</p><h2 id="命题作文"><a href="#命题作文" class="headerlink" title="命题作文"></a>命题作文</h2><p>命题作文其实是一种很有意思的透析创作者独特性的方式。同一个命题，不同的创作者如何赋予不同的解读？对于这个问题的解答，伴随着我的整个阅读历程。命题是一种共性，而漫画家的创作体现出个性：一方面，读者从不同漫画家的风格里体验不同的漫画文化，另一方面读者在对于“惊爆点”这个概念解读的多角度挖掘中，体验一种丰盛的想象力。这种沿着共性寻找个性的阅读体验确实非常吸引人。</p><p>我也是在中国的写作考场里反复锤炼过的人，对于命题作文这种形式我个人不是很喜欢，总觉得在下笔时被过分地约束了。不过现在我认为所谓命题往往更接近于线索，让创作者把自己无限活跃的思维指向一个具体的方向。而且为了最大程度地赋予命题以独到丰富的解读，创作者往往需要对于命题本身进行深刻全面的思考，给予原本直白的概念各种变形，模糊它的内涵外延。</p><p>有人会觉得这样过分的解构命题很容易造成最终的作品偏离题意。不过创作者的功力就体现在如何把自己的解构过程完善地表现在作品里，并且能够在“届到了”的基础上让读者沿着自己的思路进行再建构。对于命题的解构是作者的主观，而对于作品的再建构则是读者的主观，这就是我所认为“<strong>好的作品也需要一个好的读者，以此达到主观之间的衔接。</strong>”</p><h3 id="松本大洋的日式鸡汤"><a href="#松本大洋的日式鸡汤" class="headerlink" title="松本大洋的日式鸡汤"></a>松本大洋的日式鸡汤</h3><p>第一篇《花子的屁》，松本大洋赋予了“惊爆点”的概念相当日式的解读：<strong>何为“惊爆点”，这一秒就是惊爆点，下一秒也是惊爆点，对于人类的存在来说，每一秒都是惊爆点</strong>。</p><p>在小女孩感到窘迫的课间一瞬里，放眼同一时间上的世界各地，有人在那一瞬间失去了生命最后的一口气，有人在那一瞬间体验到巨大的悲伤，有人在那一瞬间获得了至高的荣誉。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/img/20191129162311.jpg" alt="花子的屁【松本大洋】"></p><p>仅仅是单纯的一个瞬间里，你能看见人类作为一个何其多样的种群的压缩。即便是多么矛盾的状态，对于我们生活的星球来说也是无时不刻地被包含在时间这样一个神奇的容器里，即便是多么悬殊的差异，对于人类的文明来说也是时时刻刻地共存在时间这样包罗万象的维度上。如此思考，我们会发现生活的每分每秒都是实存的奇迹，而每一个人平凡地存活在自己的时间里才共同构成了这样一个奇迹。并且正是因为人的平凡，人类的生活似乎才得以在不同的轨道上呈现出截然不同的状态。正是因为我们卑微地如同原子，我们渺小地与他人毫不相干，我们各自的生活才表现出多样性。在这则看似平淡的漫画的结尾，花子已经遗忘了放屁这件事对自己造成的困扰和尴尬，继续和自己的同学愉快地玩耍。同样，我们可以知道上一秒的状态并非永恒，在下一秒，世界同样会有各种各样不同的故事在发生，而每一个包罗万象的瞬间，它们互相之间又是截然不同。一个短暂的瞬间，当我们从个体的视角转向整个人类群体，我们便会发现它之所以成为惊爆点的原因；当我们从静止的时间观转向持续不断的时间河流，我们又会发现被称为惊爆点的瞬间也不过是万千惊爆点中平凡的单纯个例。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/img/20191129162640.jpg" alt="花子的屁【松本大洋】"></p><p>这原本是再平常不过的事，但也正是因此我们才不要忽视人类的多样性，不要小看人类的平凡啊——这可以说是相当日式的解读了。平凡的意义和日常感的奇迹是很多日本作品探讨的话题。从银魂那些从嬉笑怒骂的平凡日子中感受到的生存的坚强，到amazarashi歌词中庸碌之人对于生活意义的挣扎，从西尾的物语系列中那种幻想日常生活怪异感的荒诞，到《花子的屁》中把人类的伟大融入人类的平凡。都不是什么宏大叙事，没有惊天动地的生离死别，我们的生活大抵就是如此——波澜不惊里的日常里，我们很可能会失去生活的意义，因为我们总是期望着虚构的故事里那些被过分用力渲染的伟大和壮观。但实际上，大概率我们不能拯救世界，不能造福人类，没有对抗邪恶，没有守护正义，那我们的人生到底应该如何过？这种疑问被那些虚构的冒险、幻想的史诗无限放大。更讽刺的是，大多数流行的作品，从来不打算认真面对我们真实的生活。</p><p>所以才诞生了那些描绘着平凡日常和普通现实的作品，我们才需要这种思考平凡日常的态度，承认自己的卑微和平凡，以一种更加现实的方式解读自己的伟大，就像是松本大洋的这则短篇一样，然后就算是平凡的一瞬也能成为惊爆点。</p><h3 id="那些被赋予特殊意义的日子"><a href="#那些被赋予特殊意义的日子" class="headerlink" title="那些被赋予特殊意义的日子"></a>那些被赋予特殊意义的日子</h3><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/img/20191129162810.jpg" alt="觉醒【勒巴热】"></p><p>对于惊爆点的概念，很多漫画家都使用了最为直观的理解方式——把它解读为对于个体而言产生重大影响的某个事件。勒巴热的《觉醒》里主人公对于性取向的朦胧认知，成为整个黑白画面上唯一的着色之处；兼子笃在《大难临头》里嵌入了蝴蝶效应的概念，不断追溯对于个体一生产生重要影响的平凡节点；卡萨迪改编马克·吐温的那篇漫画就更加直白了，全篇聚焦于哈克内心的挣扎和信仰的飞跃等等。这些作品都把惊爆点理解为生命中的某个事件，这个事件的发生对于个体的一生产生了重要的影响。在一些故事里，对于这种影响的知觉是延迟的，当我们在一段时间之后回顾自己的那段人生经历，才发觉它成为引爆我们人生剧变的导火线。<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/img/20191129162933.jpg" alt="大难临头【兼子笃】"></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/img/20191129163026.jpg" alt="哈克贝利的朋友【卡萨迪】"></p><p>我也很热衷于去寻找自己人生历程的“惊爆点”，就像用story telling的视角来看我们平凡的一生，我们也会因此觉得生活不再是平铺直叙了。我能看见我一生中的片段是如何有机地组织在一起，如何发生精妙的联系，我得以清晰地知觉我人生的来龙去脉——尽管大多数时候这种归因往往是过于简单的，实际上我们的人生之所以形成我们今天所看到的样子，其过程远比几个直白的因果关系复杂得多，不过我还是喜欢去寻找那些可能对我的人生造成重大影响的事件。我会记录一首喜欢的歌是在哪一天第一次听到的，谁能预料到当初一首《フユノ》演变到现在让ヒトリエ成了我最喜欢的歌手，并深刻地影响了我行为的很多方面？这种对于惊爆点的追寻能够成为我们认识自我的开始。</p><h3 id="惊爆-amp-点"><a href="#惊爆-amp-点" class="headerlink" title="惊爆 &amp; 点"></a>惊爆 &amp; 点</h3><p>我不知道后浪把这本书翻译作《惊爆点》是否出于原创，因为这个名字确实相当传神。当我们从第一篇开始慢慢看下来，很容易就接受了“惊爆点即对人生产生重要影响的时刻”这一设定（因为不少漫画家都是这样理解的）但是抱着这样想法来看其中的几篇就会觉得一头雾水。</p><p>抛弃这样形象的理解方式，从纯粹抽象的结构来理解“惊爆点”，无非就是“惊爆”和“点”这两个要素：前者往往联系着剧变、扩张、大场面等关键词，而后者则让人联想到内聚、微缩等分量较小的概念。如果说前者是大、后者就是小；前者是宏观，后者就是微观；前者描绘大场面，后者聚焦于小场面。因此“惊爆点”最本质的架构就是一种“大寓于小”，从宏大的概念和元素出发，最终落脚于琐碎的小元素。</p><p>如果能理解到这一点，也就能明白浦泽直树的那篇《孤胆英雄》——小人国外星人来到地球打倒一只普通的蟑螂的故事——为什么是“惊爆点”的精妙注解。浦泽直树用了几乎全篇的分量来渲染一个英雄牺牲个人安全来换取家人幸福的故事，并加上了戏剧性科幻设定来告诉读者，主人公将要面对的任务是何等艰巨和危险，仿佛即刻就要展开一个媲美好莱坞大片的宏大叙事，然而漫画的最后一格，却将之前所有的激动和对于大场面期待收束于一个滑稽的小格局中。看似惊爆，实则一点，浦泽直树敏锐地发现了这种强烈的差异所能蕴含荒诞感和滑稽性，我看到最后确实不禁哑然失笑。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/img/20191129163129.jpg" alt="孤胆英雄【浦泽直树】"></p><p>寺田克也的《天狗》也是类似的思路，同样用了大量的篇幅和笔墨来渲染天神战斗的场面，粗犷的画风加上大量的破格处理使画面显得非常具有气势。但是看到最后我们才会发现这些场面都不过是画家脑中的构思而已，原本斑斓的画面也在谜底揭晓之后归于素白。这么看来，松本大洋的处理也有“大寓于小”的特点，就像后浪在豆瓣上所说的“一点，包罗万象”，松本大洋在“瞬间”这样一个微观里包含了人类的多样性，并且他并没有去刻意构造这种强烈差异，而是直接捕捉了人类的世界里原本就具备的一种属性，并将这样的解读加以形象化。</p><p>欧美漫画家的思路——把“惊爆点”具象为“人生的关键时刻”，通过细腻的心理描写、前后对比来揭示主人公的转变，体现出个体对于自我、社会和世界的思考——更接近小说家思路。他们是从内容来解构“惊爆点”，他们漫画的关键部分是story telling，而绘画则是一种表现手法。而对于这几位日本漫画家来说，解题的关键在于理解“惊爆点”这一概念的结构特点，是一个理解抽象的过程。从大小关系出发，用合适的素材体现这种结构特点，这就是为什么几位日本漫画家之间的故事内容相去甚远——因为他们捕捉了最核心的形式，所以就不再受到形式的局限。我把这称为<strong>“漫画家的才能”</strong>，单纯把故事讲好不是漫画家最有别于其他创作者之处，以画面表现作为表现手法同样不是，漫画家的才能是在画板上理解各种概念，他们把所有的概念都抽象成画面上关系（视觉元素如大小、明暗），并把这些抽象的成果加以具象化的表达。</p><h3 id="科幻的颠覆性"><a href="#科幻的颠覆性" class="headerlink" title="科幻的颠覆性"></a>科幻的颠覆性</h3><p>几乎在所有的创作领域，科幻都已经成为越来越盛行的主题。在这本《惊爆点》里，科幻似乎成为展示“惊爆”的利器，因为在人们的认知里，科幻具备的颠覆性成为造成我们焦虑，恐惧，进而影响世界的根源。</p><p>维韦斯的那篇《孩子》我非常喜欢，黑白的画面加上简单的线条和极具感染力的大块暗色，展现出人们对生化变异的担忧与对于巨大怪物的原始恐惧。布莱的《愿信其有》把目标指向了网络谣言，小池桂一和佩斯特则都把关注点放在了外星生物。可以看出这种对于科技种那些未知危险的恐惧是共存于大部分文化中的。从异形和哥斯拉就可以看出，这些诞生于上个世纪的科幻怪物形象在今天仍旧在科幻话题中占有一席之地。而近年来，对于网络这一新兴事物的潜在威胁的关注陡然上升。《解除好友2：暗网》这部电影我本来是抱着“看上去和网络迷踪一样是一部不错的悬疑片”的心态点开的，没想到却是一部关于网络的恐怖电影——从太空到网络，随着科技越来越接近大众生活，那股对于科技的恐惧也向着我们生活的核心蔓延。</p><h2 id="作为一门“严肃艺术”的漫画"><a href="#作为一门“严肃艺术”的漫画" class="headerlink" title="作为一门“严肃艺术”的漫画"></a>作为一门“严肃艺术”的漫画</h2><p>我最近接触了欧洲的漫画，或者说图书小说。我发现欧洲漫画的深邃性是其最为突出的特点，这可能也是受到欧洲传统浓厚的哲学气息的影响，这让我十分钦佩。而日本漫画，对我而言算是ACG文化的启蒙，在日漫这样一个丰富的领域里，任何风格的作品都是存在的，大部分日漫虽然不像欧洲漫画那样艰涩，但是本身也绝不是“小孩子才会看的东西”。更不用说已经成为流行文化重要组成部分的美漫了。</p><p>看了这本《惊爆点》之后，我确实发现不管是注重于思想性和艺术性的欧洲漫画，还是注重于幻想性的日本漫画、美国漫画，它们对于读者而言吸引人的地方是一种共鸣。<strong>我认为任何一种形式的创作，核心都在于共鸣，与自己共鸣也好，与他人共鸣也好，这种共鸣是作为单纯的echo也好，还是具备启发的insight也好。这种共鸣可能受启发于某个时代的群体精神特征，也可能是对于某种人类永恒的精神话题的描摹，前一种共鸣能够造就流行的作品，而后一种形式的共鸣造就伟大的作品。</strong></p><p>我们的这个国家社会，在文学、音乐、电影上都可以说不输于其他国家，至少不会落后得太远，但唯独在漫画这一领域，中国或许在短时间内还难以达到欧美漫画和日漫的高度，并且这其中的差距我认为是巨大的。有人可能会觉得，或许大多数国人会认为把漫画等同于文学、音乐和电影来于其国家相比较的做法是可笑的，殊不知越是觉得可笑，中国的漫画才越是受到阻碍和限制。<a href="http://www.qdaily.com/articles/60910.html">好奇心日报上说欧洲漫画能够被作为一种正经的艺术</a>，美国的漫画我不太了解，但漫威和DC这两大支柱就足以说明漫画在美国社会中的影响，而漫画在日本已经成为一种生活方式融入整个国家中。在中国，被称为艺术是不大可能了，连流行文化都难以企及的漫画依旧只能被当作亚文化。但实际上，中国并不是没有诞生过好的漫画作品，至少我觉得当时在漫友杂志、漫画SHOW上连载的作品并不比能够输出到我们国家中的日漫来得差。还有那本塔希里亚故事集，虽然无论是画风还是内容都不像是Made in China的作品，但确实是非常优秀的国产漫画作品。</p><p>中国不缺创作优秀漫画的人，也具备孕育好素材的土壤，为什么不能产出优秀的漫画作品不同的人会有不一样的答案，但总归是缺点什么，并且估计今后大概是会一直缺下去的。</p><article class="message message-immersive is-primary"><div class="message-body"><i class="fas fa-info-circle mr-2"></i> 以下是我在撰写这篇文章时参考的文档和资料，来源于网络，希望可以帮助到你</div></article><div class="menu-list is-size-6"><a href="https://book.douban.com/subject/30207746/"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> 《惊爆点》豆瓣页面</a><a href="https://movie.douban.com/subject/26725678/"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> 解除好友2：暗网</a><a href="https://book.douban.com/subject/2334065/"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> 塔希里亚故事集</a></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      说起惊爆点，你脑海里浮现出什么画面？关于这三个字最丰盛的想象力，大抵都在这本书里了
    
    </summary>
    
      <category term="review" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/review/"/>
    
      <category term="book" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/review/book/"/>
    
    
      <category term="漫画" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E6%BC%AB%E7%94%BB/"/>
    
      <category term="图书小说" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>回溯(一)このまち</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2019/01/02/this-town/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2019/01/02/this-town/</id>
    <published>2019-01-02T13:58:00.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T12:46:37.826Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这应该是我回溯（retrieve）系列的第一篇，这个系列会把以前写过的一些文字尽量不加修改地放到Hexo上来。回溯系列的第一篇想讲讲我生活的城市<a id="more"></a></p><h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>我的朋友们为闽南语贡献了一个相当生动的词汇，翻译成普通话的字面是“街溜”，意思上和“逛街的人”相近，但是韵味上“街溜”更显得市井一点。如果说逛街有小资产阶级的情调，街溜包含了无产阶级的憨实，还加上一点不良的意味。总之这天晚上我问JY要不要出来做街溜——想着我也很久没有好好逛逛整个惠安了，心想着不知道我到大学这两年，这里有没有什么新鲜事物——<strong>没人能拒绝一起去做街溜的邀请，JY也一样。</strong></p><p>环绕了天山广场一圈，这里可以说是离我家最近的商区了，它的建设也就是在这几年完成的，虽然面积不大，但是各类店铺应有尽有。尽管仍旧有不少店面处于未开发的状态，但到了晚上还是很热闹。总体来说，这大致保持和我上大学之前类似的样子，也可能是因为这里是我上了大学后，回到老家最经常来的地方了：基本每年回家后都会了和朋友们来一楼的茶之道打打UNO，玩玩狼人，并没有太强的新鲜感吧。</p><p>我们顺着电脑城的路朝科山公园的方向走，真不敢想象以前我会觉得它就像一个微型的中关村。现在这个电脑城大致都荒废了，才不过8点这里就成片地黯淡下去。第一次和家长来这里看设备的时候，Win8才流行起来没多久，谁能想到这里就和<code>metro design</code>一样昙花一现。和JY随意地聊着很快走到了东南花园的红绿灯十字路口，这里也像以前那样，虽然有一些新的店铺，但总体的布局并没有改变，甚至因为县城的开发计划还显得比以前荒凉了一些。过去喧嚣的捷龙广场，现在一下子缄默了，盛大的捷龙超市变成了一家美容会所，金字塔影城的大屏幕虽然还留着在，但是却什么也没有播放，而原本最大全惠安的台球城被一家舞蹈机构取代了，可惜我没能来光顾几次。这一块地段，在我高中的时候还是如此热闹，不到两年时间就被冷落了，至少在我看来完全没了过去的盛况了。</p><p>连街角处的周麻婆川菜馆也不那么好吃了，现在它只剩下油腻了。</p><p>东南街的巷子四通八达，沿小路走着走着就到了中心花园，在我还在上小学的时候，这里是全城最热闹的地方。可惜现在文化中心也竟成了会议厅，人生第一次观影就是在这里的放映厅里看那部《刘胡兰》——大概在小学三年级之前，我醒着看完了全片，虽然可能注意力都放在观察那些漆黑里的其他观众。（扯远了）后来，和这个文化中心有关的记忆也只是来这里参加了几次颁奖仪式，<strong>不知道这里算不算是彻彻底底地变味了</strong>。中心花园的内部是环状的，这里曾经有游乐园，电影院，商场…甚至在我刚接触动漫的时候，这里也是为惠安数不多的，能看得到质量不差的手办的地方——当然现在都没有了，什么也没有剩下，就连当初可以享受廉价台球的露天球馆，现在也不见了，同样的位置附近只能看见一家密室逃脱游戏馆。</p><p>我不喜欢密室逃脱，很蠢。我记得朋友邀请过很多次我都用各种理由拒绝掉了。</p><p>越往中心花园的内部走，我越能记起有关于惠安这个地方带给我的最初的印象。我想起了在我幼儿园的时候，我们一家人就住在中心花园，是真正意义上的一家人：三代人的家庭结构，传统中国式的浪漫。现在可能已经找不到了吧，就像印象中那不可一世的岛内价商场，在它的废墟上建立起了一所义乌小商品超市，“有没有兴趣去看看？”我问到，但是我们只稍微蹭了蹭门口的几排货架就退出来了</p><p>完全被以前的岛内价吊打啊，JY说道，他可能觉得有些不可思议。</p><p>然后我们看到了前面的百汇，我初高中都很经常来的一个大商场，现在我上大学了，这里还是有很多人光顾，门口的摩托车排得和要下锅的饺子一样。这里仿佛还维持着以前的样子，我记得初中的时我每来一次，都要看看有没有万代出品的“三国敢达”新货上架，那时候我是如此热衷于这些东西，家长吐槽了好几次要拿去丢掉，我都认为他们对于“玩具”这个概念存在偏见。</p><p>它们现在就在柜子里躺着，我在想明天要不要打开看看。</p><p>我们终于来到了算得上是目的地的位置了，一凡书城和东南书店，这是全惠安最大的两家书店了，也是我在初中最经常光临的地方之一。在教育书店和新华书店只会摆满教辅的时候，能在这里看见东野圭吾和马尔克斯想想都觉得很时髦啊。不过当时我来这里倒不是为了买这些书，大多时候都是在漫画区的书架前徘徊，翻看着单行本、画集和杂志。我对于ACG的很大一部分知识和了解来源于一本叫做《动漫水晶》的国产御宅文化杂志，而对国漫的好感则完全拜《漫画SHOW》所赐了。不过就这两三年来，我来这两家书店的次数已经屈指可数了，毕竟曾经那个只能在这里等新书上架的人现在都能在日亚上买书了——现在好像不如那个时候那么喜欢逛书店了，对此我感到有一点惭愧，但是无论什么时候，来到这里总能让人静下心来。</p><p>在回程途中经过了科山脚下的那家新华都，或者说是曾经那家新华都的位置，那是初高中的时候最经常光临的商场，可惜现在变成了生鲜超市，几乎没什么人气的样子。以前的那家台球城就在此地，但不知道是什么时候它消失的，我保留着那里的会员卡。</p><p>我们回到了天山，果然还是这里<strong>看上去最热闹</strong>了，不远处的大润发和远处的禹州广场，气派得不像是会出现在这样一座小城市里的建筑，但在我看来却一点也算不上热闹——<strong>在那里，没有我过去鲜活的记忆，没有被我认可的属于我的生活痕迹。我不会用热闹来形容这样的地方，因为当我觉得一个地方很热闹的时候，它不仅是带着一种客观的所谓“现代化，人流量大”等诸如此类的属性，更是带有一种“自我亲历，自我归属”的主观属性。</strong>在一个你认为热闹的地方，你的自我、他人和整个社会环境应当是高度融合的，而不会让你有拒斥感。人只有在这样的环境里才能够感到熟悉，进而卸下心防，才能够形成一种愉快的活跃体验，否则就只能是热而不闹。</p><p>JY指着大润发和禹州的方向，问道还要继续逛到哪里去吗？太远了吧，我要了摇头。在我心里，那里就不该是“街溜”应该触及的范围。现在想想，<strong>街溜不正是指向那些热闹的地方？这两个词汇的气质是如此相近</strong>。晚上的街溜是一次自我经验的回溯，不弱于与一次时空之旅。而如果去到那些逛街之所，能看到什么“过去的美感”呢？那里什么也没有。</p><p>这里也没有，家门口的天山广场，在这里我看到的是有待评判的现在。在我的身后，过去的老街区们，那些组成我过去生活印记的老街在慢慢地暗淡下去。我问母亲，为什么感觉惠安没有继续开发了，她说都基本开发完了。现在是旧街衰老的时候了，在我离开的两年，我只看到过去的痕迹在逐渐消散，生活的完整结构在变得模糊，这个城镇里，承载着我生活的部分正在记忆里闪光——</p><p>然后就燃尽了。</p><div style="text-align:right">2018.7.22</div><h2 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a>写在最后</h2><p>在写这篇文章之前，我想起了在网易云音乐的评论区看见的一句话，在wowaka那张《the monochrome disc》专辑里收录的<code>里表ラバーズ</code>的评论区里</p><blockquote><p><strong>我觉得真的经历过这个时代的人是不会称自己位骑士的。</strong></p><blockquote><p>初音老曲。。。能来听的都是老骑士了。。</p></blockquote></blockquote><p>我当时就觉得挺受震撼的，原来不管在什么样的领域里，面对何等现状都会有念旧的人。过去我从来不会觉得自己是一个喜欢怀旧的人，但是面对一个如此让我捉摸不透的前方，稍微沉浸在过去的安定氛围中也是可以被体谅的吧。</p><hr><p>回溯系列的第一篇，虽然想着尽量不加修改地呈现过去的文字，但其实还是改动了不少。初稿因为是日记的缘故显得很细碎，篇幅也不长，不太适合写成blog，于是稍微润色了一下。题目还是保留了日记原文的<code>このまち</code>，翻译过来的意思就是<code>这个城镇</code>，“まち”在日文里既可以写作「街」，表示街道街区，也可以写作「町」，意思是小镇。这种语言上的差异在这里恰好显得很微妙啊，这也是我采用这个题目的原因。感谢阅读！如果能让你有所联想和阐发，将是我的荣幸。</p><p><a style="background-color:#009cff;color:white" href="https://www.pixiv.net/en/artworks/68157542" target="_blank" rel="noopener noreferrer" title="Check more illustrations by tanenbo_000 in pixiv" class="credit"><span class="credit-mark"><i class="iconfont iconpixiv" style="font-size:12px"></i></span><span class="credit-mark">たねんぼ</span></a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这应该是我回溯（retrieve）系列的第一篇，这个系列会把以前写过的一些文字尽量不加修改地放到Hexo上来。回溯系列的第一篇想讲讲我生活的城市
    
    </summary>
    
      <category term="event" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/event/"/>
    
    
      <category term="自我" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E8%87%AA%E6%88%91/"/>
    
      <category term="随想" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
      <category term="回溯系列" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E5%9B%9E%E6%BA%AF%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Why Botlog</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2018/11/27/pintotop/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2018/11/27/pintotop/</id>
    <published>2018-11-27T03:30:09.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T13:04:52.269Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2018年9月21日的这一天，<strong>我认为自己想写博客了</strong>。对于杯葛来说，这大概是前所未有的。伴随着这样的想法，我开始尝试一种更加开放的态度来面对自我，和他人。<a id="more"></a>我几乎是在一天内打理好了一切很快就上线了自己的静态网站博客，取名为<code>Botlog</code>，纯粹因为它是杯葛的博客（Boycott’s blog）我暂时还不想赋予它什么更有深意的名字。</p><p>今天，博客（blog）还像过去那样流行吗？答案似乎是否定的，<strong>表达变得越来越简单，观点也愈发廉价</strong>。媒体掌握了那些可公开讨论的确定信息，自媒体还在什么领域掌握话语权？答案显而易见是那些更加私人化的主观论题。所以形式上的博客逐渐消失，但是它背后的精神理念被类似Twitter，微博甚至是微信这一类社交媒体所继承——当然是批判性的继承，为了让更多人参与到其中，这些“新时代的博客”不再妄图去输出可探讨的个人经验，而转化为短命题式的价值判断，写出140个字始终是要比写出1400个字要简单得多。很快，人们比过去的任何一个时代都要精力旺盛地产生各种毫无意义的语言垃圾（一周发出的微博字数甚至超过了一个周更博客的文章篇幅）；很快，140个字也成了个体信息加工的容量上限；很快，人们发现用论断煽动大众能赚很多钱，而尝试和人进行形而上的讨论只会给对方带来痛苦……很快，一些人不在互联网上说话了，因为他们发现自己和身边其他人已经不能用语言来互相取悦对方了。</p><p>可悲的是，人所具有的天性和如同诅咒一般的语言禀赋使其始终有一种不可抑制的欲望，那就是以文字和语言来表征自己的所见所闻，所思所想。这些不愿说话的人终有一天也要开口，即便他们的声音可能被无情的浪潮淹没，即便如此他们也觉得有一种要把自我对于这个世界的全部思考、观念和实践表达出来的义务。他们是说给自己听，也是在心里奢望着这些话语能够触动某些人。就好像<em>Walt Whitman</em>的诗所写的那样：</p><blockquote><p><em>of the endless trains of the faithless,<br>of cities filled with the foolish.<br>what good amid these,O me, O life?<br>Answer.That you are here —<br>that life exists, and identity,<br>that the powerful play goes on<br>and you may contribute a verse.</em></p></blockquote><p>“毫无信仰的人群川流不息，这个城市充斥着愚昧。生活在其中有什么意义，啊！自我！啊！生命！原来因为你的存在，生活因此存在，使其合一。伟大的戏剧继续上演，而你依旧可以奉上一首诗篇。”</p><p>这正是那些人最彻底的诗意，但也是他们最大的悲剧。因为最终，他们在某种程度上变成了自己一直以来最为深恶痛绝的一类人，那些只能自说自话的人。</p><p><a style="background-color:black;color:white" href="https://unsplash.com/@martinirc?utm_medium=referral&amp;utm_campaign=photographer-credit&amp;utm_content=creditBadge" target="_blank" rel="noopener noreferrer" title="Download free do whatever you want high-resolution photos from José Martín Ramírez C" class="credit"><span class="credit-mark"><i class="fas fa-camera"></i></span><span class="credit-mark">José Martín Ramírez C</span></a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;2018年9月21日的这一天，&lt;strong&gt;我认为自己想写博客了&lt;/strong&gt;。对于杯葛来说，这大概是前所未有的。伴随着这样的想法，我开始尝试一种更加开放的态度来面对自我，和他人。
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>神箭必然有所命中</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2018/11/26/wonder-arrowcalledhuman/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2018/11/26/wonder-arrowcalledhuman/</id>
    <published>2018-11-26T02:58:00.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T06:08:44.680Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我记得有一天晚上，不知道出于什么原因，我一直睡不着。越是希望睡着，思维却越是奔越，在我的头脑里，各种与自我相关的元素交织在一起，像电影片段一般闪过。最终我放弃了让自己睡着的尝试，索性开始观摩内心的想法。<a id="more"></a>就在那个时候，一个故事逐渐浮现在我的脑海里，一个古希腊神话式的故事，这或许是因为我最近在看斯威布那本《古希腊神话与传说》的缘故。过去有一种很流行的观点，认为梦境的内容总是那些在我们的生活中留下深刻印记的事物，比如你最近经历的事件，比如你一直以来怀有的某种观念。但我知道那不是一个梦，因为它太过清晰，也太过直白了。</p><h2 id="赫菲斯托斯的神箭"><a href="#赫菲斯托斯的神箭" class="headerlink" title="赫菲斯托斯的神箭"></a>赫菲斯托斯的神箭</h2><p>阿尔忒弥斯是古希腊神话中司职月亮和狩猎的女神，她让赫菲斯托斯帮她铸造用于狩猎的箭。工匠神花费心思制作了一种具有神力的箭，这种箭能够听令于神祇，准确命中神祇锁定的猎物，并且箭无虚发，一旦射出必然有所命中，否则箭头不会停下。</p><p>女神带着赫菲斯托斯铸造的神箭前往奥林匹斯的山林中狩猎，她看见一头飞快奔跑的鹿，于是搭弓射出一箭，呐喊到：“匠神铸就的利箭啊，一定要刺穿那头野兽的心肺。” 似乎能够听得懂月亮女神的命令一般，神箭飞奔而出，直指野鹿的要害，想要了结它的性命。但不幸的是，神箭并没有命中那头野鹿。当它离开弓，逐渐飞向自己的目标，箭才懊恼地发现自己的轨道和那头野兽之间有着很微小的偏差。它竭尽全力希望改变自己的方向，朝着野鹿射去，但是最终却只能硬生生刺入树干。受到惊吓的野鹿随即逃窜，神箭绝望地看着那头畜生消失不见，绝望地看着已经嵌入树干里动弹不得的自己的躯体，悔恨于自己没有完成阿尔忒弥斯交付的使命。</p><p>当月亮女神踱步来到神箭停止的地方，她惊讶地发现神箭居然没有射中那头猎物，不仅如此，那由匠神赫菲斯托斯打造的，原本坚韧的箭竟断裂成两段，掉落在尘埃里。她于是严厉地质问赫菲斯托斯，你不是说神箭从不失手吗？为何我射出的这支箭未能命中猎物？为何你口中宣称坚硬的神箭如此轻易地弯折断裂？</p><p>工匠神没有改变他的脸色，他向着阿尔忒弥斯反问道，宙斯的女儿，你为何如此严苛地对待一支没有灵魂的箭，为何要将一把武器想象得如此强大？它虽然不达目的不罢休，但仍旧只是一个器物，你身为狩猎女神却技艺不精，在射出这支箭的那个时刻已然让它偏离正轨，岂能苛责区区一支箭改变自己的轨道？阿尔忒弥斯哑口无言，她知道自己幼稚的想法被赫菲斯托斯看穿。身为狩猎女神的她因为射技日益荒废而寄希望于一把具有神力的兵器，希望以此来掩盖自己技艺的不足，但是现在她知道这是一种妄想了。</p><p>但是赫菲斯托斯却望着那支断裂的箭陷入了沉思，自己所打造的神箭总是有所命中，哪怕是没有射中猎物它也能够依照自己的轨迹向前飞奔，直至命中某种东西才停下步伐。为何唯独这支箭没有命中任何东西，反倒断裂并掉落在地上。</p><p>智慧的雅典娜看出了其中的奥秘，她指出，这支箭因为过于执着于狩猎女神的命令，命中任何其他东西在它看来都是一种失败。因此当它发现自己未能命中那头野鹿时，羞愤和痛苦激动了他的内心。他甘愿折断自己，落在尘埃里也不愿意未尽使命，挂在树枝上。愚蠢的箭啊，雅典娜叹息道，他不知道自己一旦离开了弓箭就无法改变自己的轨迹。那对于他来说近乎是执念的猎物，都只能是一种幻想罢了，即便他如此强烈地希望改变自己的轨道又怎么可能呢？因为在我们神明看来，那不过是阿尔忒弥斯的一次微不足道的失误而已，连我们都没办法修正。</p><p>是啊，匠神附和道，这是一只不合格的箭，别说是猎物了，他连一片树叶也未能射中。说罢他把那支断箭丢进了自己巨大的熔炉。</p><h2 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a>写在最后</h2><p>故事的结尾还有一句不言自明的话</p><blockquote><p>后来，赫菲斯托斯把这种必然有所命中的箭称作，人</p></blockquote><p>最近看了B站的那档综艺<strong>故事王2</strong>，我才发觉原来要讲一个好的故事并不容易，不过我也意识到大部分故事只能停留在通俗的有趣意义上，而这样的故事早在人类文明之初，古希腊人讲过、中国人也讲过了。神话往往就是是通俗意义上的有趣，不过因为它们诞生得很早，被后人赋予了丰富的解读，才抢占了无人开垦的所谓好故事的沃土。</p><p>上面那个故事当然是原创，算是我对于讲一个好故事的尝试。它对于我而言是一个不错的故事，因为很大程度上也是我自己的故事。故事的核心，本质上就是我很喜欢的那句话——</p><blockquote><p>“我们大部分的烦恼，是来自于梦想另一种有可能的人生。” ​</p></blockquote><p>如果狩猎女神没有射偏那支箭，对于箭来说就是另一种完全不一样的结局。但是实际上去设想这样的可能性是没有意义的。我们都希望能够找到自己人生的最优解，但神明也难免犯错，当不得已与另一种人生失之交臂的时候，你会成为一支断箭吗？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我记得有一天晚上，不知道出于什么原因，我一直睡不着。越是希望睡着，思维却越是奔越，在我的头脑里，各种与自我相关的元素交织在一起，像电影片段一般闪过。最终我放弃了让自己睡着的尝试，索性开始观摩内心的想法。
    
    </summary>
    
      <category term="wonder" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/wonder/"/>
    
    
      <category term="随想" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
      <category term="故事" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>DEEPER：深陷颓丧与音乐性</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2018/11/18/review-deeper/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2018/11/18/review-deeper/</id>
    <published>2018-11-18T13:30:00.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T10:41:45.774Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我把《DEEPER》看作ヒトリエ集大成的一张专辑，这是乐队商业化成功的一张标志性专辑。首专《WONDER and WONDER》和此前的E.P.和Single都还保留着较强的wowaka独有的电波感，但在DEEPER里，ヒトリエ的音乐在保持Indie Rock的基础上表现出更多的包容性<a id="more"></a>，也可以说DEEPER这张专辑在“通俗意义”上更<em>好听</em>了。整专10首曲子里，有3首是旧曲。日本人出于CD情怀总是希望专辑能够具备整体性，而不是东拼西凑堆砌起来的冷饭。因此<strong>DEEPER</strong>成为串联全曲的线索，但是整张专辑里并不存在和DEEPER这个词直接关联的曲名。所以来听听看吧，从wowaka支离破碎的意识流里寻找对于DEEPER的解读。</p><h2 id="专辑封面"><a href="#专辑封面" class="headerlink" title="专辑封面"></a>专辑封面</h2><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/img/20191129161525.jpg" alt="DEEPER"></p><p>这张专辑的Cover着实为专辑加分不少，我第一眼看到的时候就觉得很美。晶莹剔透的物体、零碎晶体形成的光斑、折射而成的光痕，在暗色的背景之中浑然一体。完全是冷色调的配色让这个封面的视觉效果显得比较压抑。DEEPER这个名字也有同样的意味——向下深潜，仿佛坠入深渊，感到窒息。就我个人而言，烦躁的时候看到这个Cover就有了一种心如止水的安定感。看到这种封面你大致也会想：噢这张专辑的曲子肯定也是沉着冷静而有距离感的。但听完后全曲后你可能会觉得有些许封面欺诈。其实DEEPER的曲子确实是比乐队过去的作曲“冷淡”不少，我们不妨一首一首来看。</p><p style="font-size:0.75em;color:#7a7a7a" class="menu-label has-text-centered">you can listen this album in platforms below</p><div class="buttons  is-centered">  <a style="background-color:rgb(241, 70, 104);color:white" href="https://geo.music.apple.com/jp/album/_/1082293306?mt=1&app=music&at=1000lHKX" class="button is-info"><span class="icon"><i class="fab fa-apple"></i></span><span>Apple Music</span></a>   <a style="background-color:rgb(29, 185, 84);color:white" href="https://open.spotify.com/album/6t9vJWZY9bJDZd2PkMpMpI" class="button is-info"><span class="icon"><i class="fab fa-spotify"></i></span><span>Spotify</span></a>    <a style="background-color:rgb(255, 222, 87);color:rgb(74, 74, 74)" href="https://y.qq.com/n/yqq/album/001siTAK1JQTPG.html" class="button is-info"><span class="icon"><i class="iconfont iconqqmusic"></i></span><span>QQ音乐</span></a>     <a style="background-color:red;color:white" href="https://music.163.com/#/album?id=3464017" class="button is-info"><span class="icon"><i class="iconfont iconwangyiyunyinle"></i></span><span>网易云音乐</span></a></div><h2 id="曲目列表"><a href="#曲目列表" class="headerlink" title="曲目列表"></a>曲目列表</h2><figure class="highlight yaml"><figcaption><span>Track list</span></figcaption><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="string">GO</span> <span class="string">BACK</span> <span class="string">TO</span> <span class="string">VENUSFORT</span> <span class="comment"># Go Back to Venusfort</span></span><br><span class="line"><span class="string">シャッタードール</span> <span class="comment"># Shutter Doll </span></span><br><span class="line"><span class="string">ワンミーツハー</span> <span class="comment"># One Me Two Hearts</span></span><br><span class="line"><span class="string">Swipe,</span> <span class="string">Shrink</span> <span class="comment"># Swipe, Shrink</span></span><br><span class="line"><span class="string">トーキーダンス</span> <span class="comment"># Talkie Dance</span></span><br><span class="line"><span class="string">輪郭</span> <span class="comment"># Outline</span></span><br><span class="line"><span class="string">フユノ</span> <span class="comment"># Fuyu-no</span></span><br><span class="line"><span class="string">バスタブと夢遊</span> <span class="comment"># Bathtub and Sleepwalk</span></span><br><span class="line"><span class="string">後天症のバックビート</span> <span class="comment"># Acquired Backbeat</span></span><br><span class="line"><span class="string">MIRROR</span> <span class="comment"># Mirror</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>总体上来看，10首曲子里快歌还是占了大多数（7首以上）wowaka果然还是盛产快歌。然后看命名，片假和英文占了大多数，然后大部分都让人觉得不知所云233. 专辑的整体基调还是起伏错落有致的，前4首曲子相对高昂，5-9的部分调性最高，最激昂，但是track 7算是一个慢歌间歇，最后1首又回到平稳。整专的节奏对于能接受快歌的人还是比较舒服的。</p><h3 id="GO-BACK-TO-VENUSFORT"><a href="#GO-BACK-TO-VENUSFORT" class="headerlink" title="GO BACK TO VENUSFORT"></a>GO BACK TO VENUSFORT</h3><p>新曲track 1可能就让很多人觉得不太能听下去，尤其是开头部分的。吉他的riff和演唱其实没什么旋律的，而是通过节奏铺陈气氛——那种诡异荒凉的气氛，就像标题“回到维纳斯堡”一样，甚至给我一种哥特的错觉（不过维纳斯堡其实是日本台场的一个商场…）。然后鼓点插入进一步提升节奏感，最后是神仙一样的贝斯，密集的低音。到这里应该已经能够抓住这首歌的大致感觉了，就是疾走、激越、炸裂。随后的主歌部分就显得顺理成章，继承前奏的感觉不断刺激听觉，没有演唱升调和变调地一直向前延伸。我感觉就像拉弓一样，逐渐地弓拉满了，弦紧绷了。在主副歌的相接处节奏松弛下来了，但力度的表现更强。<code>時間を止めてしまえ</code>这一句只剩下很细微的人声，看似有意地放出间歇，但接踵而至的副歌立刻把箭射出去了。副歌的演奏和演唱都放开了，旋律节奏俱备。不过最吸引我的是间奏——先是左耳wowaka的吉他，riff的节奏感很棒，煽动性很强。然后右耳shinoda吉他铺出一段新旋律。虽然间奏在手法上不出新，但是能写出那么多好听的小段riff的wowaka真的厉害。后面那段念白有点意思，听得出金属质感的合成音和吉他充分表现开头所说的诡诞狂野的气息。</p><p>歌词依旧充满各种奇幻的意象，大量晦涩的意象支离破碎很难让人形成连贯的解读。不过看得出<strong>爱的缺失</strong>是一直在强调的主题，<strong>音乐性</strong>所带来的欢悦更是直言不讳。实话说歌词中二感爆棚，大有那种mad musician的气质。另外有网友发现了这首歌的歌词<code>ブレーメンボーイ</code>和八爷的旧砖《Bremen》的呼应，看来也有一些隔空响应的致敬的成分。</p><p>这首歌第一次听的时候我对这首并没有多大好感，但在看了DEEP/SEEK那场LIVE的版本之后还是觉得有不少吸引我的地方，这首歌是LIVE的开场，印象深刻。</p><h3 id="シャッタードール"><a href="#シャッタードール" class="headerlink" title="シャッタードール"></a>シャッタードール</h3><p>这首歌是旧曲，之前以Single的形式发行过专辑。歌名翻译成中文就是摄像人偶，单纯看歌名大概可以猜测出歌曲想要表达的意思无外乎束缚逃脱，表达一种对于现实世界的叛逆，这似乎是乐队相当核心的一种气质</p><p>在编曲上，这首曲子比较接近wwk在VOCALOID时期的风格。先是一段中毒性的旋律破开，吉他部分伴随着密集的鼓点逐渐把节拍变得紧凑，贝斯加上旋律，然后吉他演奏引入主歌，这种风格的编曲依赖一段让人上瘾的抓耳旋律。不过这首歌的亮点个人认为在演唱：wowaka的声音偏软偏轻，即使是在副歌部分，也没有像以前那样嘶哑地去唱，而使用大量的假音，又不是那种很狂气的风格，更多的是一种疲惫的宣泄，透露一种厌恶，仿佛在一次次的抗争中已经失去了气力。间奏部分几乎是全是重复的扫弦，单调平直反而衬托出演唱的变化。</p><p>厌倦，是这首歌想传达的主题，同样是消极的情绪，同样是颓丧和悲伤，这首歌的呐喊是稍显绝望和无助的。有一句歌词我很喜欢</p><figure class="highlight yaml"><figcaption><span>2:32-2:38</span></figcaption><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="string">凡庸な有刺鉄線</span></span><br><span class="line"><span class="string">境界線上の人間</span></span><br><span class="line"><span class="string">いつも空回り</span></span><br><span class="line"><span class="string">何いきがってるんだろう</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>庸碌的有刺铁线，境界线上的人们总是徒劳空忙，到底是在做什么呢？这句歌词似乎传达一种：陷于匆忙变化的虚无世界，而变得保守、盲目而麻木。在最后的副歌结束之后，整首歌并没有随着完成，而又插入一段主歌，这种处理就好像在对于无望日常的宣泄之后，我们仍旧只能回归其中，淹没于人群。</p><h3 id="ワンミーツハー"><a href="#ワンミーツハー" class="headerlink" title="ワンミーツハー"></a>ワンミーツハー</h3><p>乐队写给动画《divine gate》的OP曲。人声先入，旋律毒辣。其实这首歌一开始并没有吸引我的注意，反复品味之后，被伴奏的旋律俘获，折服与wowaka对于旋律的把控力。欣赏这首歌之后我推荐再去听听instrument的版本，领悟wowaka深厚的旋律功底。在这首歌里，几段旋律在整个过程相互呼应，这几段小旋律并不相似，但是组合起来之后就十分就产生了很不错的增益。主旋律是贯穿始终，和演唱部分相同的旋律，在全曲中出现的用于装饰的小旋律是我个人感觉最为精彩的地方。</p><ul><li><p><em>00：00 - 00：20</em> 开头十秒在右声道的电吉他音所弹奏的旋律妙极，先是一段循环三次的旋律，然后在一个变调后，螺旋式的旋律引出一声鼓点，紧接一段强劲的吉他。我个人对于开头十秒的演奏非常喜欢，同时随着后半部分的吉他出声后，整个感官顿时都被调动起来了。</p></li><li><p><em>00：30 - 00：40</em> 同样是右声道的电吉他，シノダ负责的部分，在引入主歌第二部分之前，也是三小段旋律，每次略有不同，娓娓道来，轻松跳跃，日常感十足。</p></li><li><p><em>00：50 - 01：10</em> 这部分是副歌，比起前两段连贯性更强，一段稍显沙哑的吉他。先扫弦，然后接一段变化的旋律，两个小节共八段，也是我觉得非常好听的部分。</p></li><li><p><em>01：35 - 01：45</em> 还是シノダ的部分，我几乎每次听歌都在等待这一段旋律。在结构上和开头十秒异曲同工，三加一的构成，惊人的毒性，非常棒！</p></li></ul><p>整首曲子的伴奏充满很多这样令人惊喜的小节，配合主旋律，交替穿插出现，构成了基本的旋律结构，算是wowaka在作曲时惯用的手法。在一些旋律中贝斯也很有亮点，不同于吉他那种尖锐又清亮的跃动感，贝斯的低音是很连贯的，让这首子的调性不会显得浮躁。</p><p>日常感，是这首歌给人的最为突出的感受，这种稍显轻松的日常感在ヒトリエ的曲子中并不常见。很多人喜欢用“兴高采烈的丧曲” 这样的描述来形容ヒトリエ的歌曲，但其实只有这首最符合这样的形容，可能是商业用曲的缘故，这首歌使用了比较积极的曲调处理。因而在抒情基调并非强烈的消极，我更加倾向于称之为“小确丧”，只是一种略微的郁闷，觉得有点压抑，内心有点孤单。结合歌名“one me two heart”，是一种自问自答的。碎碎念的歌词，体现出那种并不强烈的矛盾情绪，但它就是存在在那里，挥之不去。在这张专辑里，我认为DEEPER代表了更加深刻的挖掘和反思，让所谓“哀歌”的概念出现了更加多样的变化。悲伤只是一种最为浅层次的表达，在其背后，是各种不同的思绪，可能是孤单，疲惫，愤怒，疯狂，荒谬或者像这首歌一样，一种源于日常的小确丧。</p><h3 id="Swipe，Shrink"><a href="#Swipe，Shrink" class="headerlink" title="Swipe，Shrink"></a>Swipe，Shrink</h3><p>让我觉得带着很强年代感的曲子，旋律是一等，尤其要表扬シノダ的吉他，游走的声音就像在蜿蜒的赛道上疾行的赛车，那种充满撕裂质感的电吉他很像轮胎抓地时那种skr的声音233.</p><p>开头的鼓点在乐队的曲子里是比较少见的，很通透。然后是电吉他，シノダ的部分是连贯的，而wwk的部分则是零碎的陪衬，整体带有一点金属的风格。<code>逃げるのが一番難しい</code> 开始的主歌第一段演唱很随意，吉他也很随意。整曲都刻意弱化了节奏而加强了那种摇摆的感觉，给人起舞的欲望。两段主歌交织重复一次后无缝切入迷幻金属风格的副歌，这个连贯的处理相当带感！全员的和声是一大亮点。wwk低音，其余三人高音，吉他作为主要的伴奏，riff也好，歌词也好都是那种一唱三叹重复的咏叹。我最喜欢的部分从3分44秒开始，也就是结尾处的电吉他演奏。首先螺旋上升的旋律非常抓耳，加上贝斯给这一段节奏染上了一点悲伤的色彩，整体的层次也把握得非常好，不说多余的，强烈推荐。</p><p>如果说之前的歌都表达的是一种逃避的心态，这首歌一反常态，开头就坦言道，逃避是第一大难事，态度非常潇洒。为了生存，为了和自己心目中尊崇的事物共存，即便是自己讨厌的世界也不会逃避，也会以爱的心态去面对。还不忘保持现实批判的本色</p><figure class="highlight yaml"><figcaption><span>1:33-1:47</span></figcaption><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="string">皆して廻れよ、シュリンクして伝えるよ</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># 芸芸众生都在徘徊，伸缩油滑得以传达</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>这样的解读是不是带了一点悲剧的英雄主义色彩？或许就是因为如此，这首歌才会体现出如此强烈的悲壮但又洒脱的气质吧。</p><h3 id="トーキーダンス"><a href="#トーキーダンス" class="headerlink" title="トーキーダンス"></a>トーキーダンス</h3><p>既然被称为末世舞厅的姐妹曲，这首Toki dance在风格上自然类似于V家时期，果然剧毒式的强烈的前奏，循环了至少六遍，然后才接入主歌。惊人的语速，念白式的日常，透露的是疯狂的状态。演奏部分则是贝斯的主场，力量感深刻，也表现出恰到好处的动听和野性的结合。</p><p>疯狂是本曲的特征，这种疯狂来源于长久的压抑得到的释放，这种释放带来不是轻松，而是崩坏。这种崩坏就体现在一开始，开头的电流音预示着整首歌的异常。主歌部分的意象都是荒谬的：喧闹的房间、红靴子、黑白的人影、散乱的头发。<code>何でもかんでも　つまらないことばかり、を繰り返した</code> 宣泄着心中压抑的强烈的不满，情绪的爆发已经来到极点。</p><figure class="highlight yaml"><figcaption><span>1:17-1:24</span></figcaption><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="string">好きも嫌いも認めるよ</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># 喜欢也好，讨厌也好都承认了吧</span></span><br><span class="line"><span class="string">今すぐそう今すぐそう</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># 现在立刻，现在马上</span></span><br><span class="line"><span class="string">舞台に立って、笑って泣いて</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># 站上舞台，笑吧哭吧</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>尖刻的假音拉开了副歌的序幕。在舞台上笑吧哭吧，这样的表达就像是走投无路的最后的疯狂，无法停下的舞步，尝试让自己永远不再面对现实。在这醉生梦死中抛弃了最后的羞耻感。3分钟开始的念白是一大亮点，wowaka机械式的声音不带感情地倾诉着对于生活状态的不满和理想的破灭，自我和周遭都变得越来越诡异。最后变得随波逐流。由此我可以联想很多，价值观的趋同，真正的个性表达在缺失，个人的力量是无助的，尽管他看到这样的现实，但又无可奈何，他要对抗的，所以也只好在<code>滅茶苦茶</code>中不停舞蹈吧。在wwk的世界观里，音乐性总会成为那些失落的个体最终的救赎，艺术提供一个暂时让我们忘记繁重现实的空间，一旦上瘾而深陷其中就难以再回到不堪的现实中来了。</p><h3 id="輪郭"><a href="#輪郭" class="headerlink" title="輪郭"></a>輪郭</h3><p>我个人对这首并不感冒，但是这首曲子应该可以算通俗意义上的好听。旋律带着wowaka的那种动听，编曲大气，风格上也不是ヒトリエ其他曲子那种相对小众的曲风，在整体感觉上很有商业式的AniSong的燃系曲的特点。这种风格怎么说呢，虽然听一两次会觉得好听，但实际上经不起循环。个人认为整首曲子真正的高潮出现在2：28之后的这一段间奏里，旋律是不断上升的，这一段会更加具有冲击力。抒情上也和之前的曲子有了一些重复，如果整张专辑听下来，可能会在这里感到审美疲劳了，好在随即而来的track 7注定能够给你带来惊喜。</p><h3 id="フユノ"><a href="#フユノ" class="headerlink" title="フユノ"></a>フユノ</h3><p>track 7，フユノ，也就是<code>冬の</code>，可以理解为冬天的，或者在冬天。<strong>初见ヒトリエ的曲子，这首歌对我的意义可见一斑</strong>，所以想先谈一些和曲子本身无关的东西。</p><p>大致是在2017上半年中被网易云的日推了这首歌，初见就非常喜欢，不时循环，如今在各个平台加起来循环了几百次了，并且时至今日，它依然没有让我觉得厌烦。フユノ让我开始喜欢上ヒトリエ，进而喜欢上邦摇和V家，改变了我过去单曲为导向的听歌方式，开始关注专辑和歌手，可以说是一首颠覆我本人音乐经历的曲子。我甚至因为记不起到底是在哪一天听到这首歌，而开始有了写日记的习惯。有些人会认为一首歌可以改变一个人的一生，如果真要说哪首歌改变了我的人生的话应该就是这首了。</p><p>总体来说，这不是一首typical的wowaka的曲子，wwk最让人印象深刻的是像末世舞厅、里表情人和滚女这样快节奏的毒曲，但他并不是不会写慢歌。他早期的一首慢歌少女について我非常喜欢，他给魔圆写过and I’m home这样温柔的不像话的曲子，还参与制作了未闻花名那个版本的secret base。但是相信大对数听过wwk歌曲的人并不能把这类歌和逃避现实P联系在一起。对于这首歌也是，相当温柔和含蓄，但就是这样一首不太wwk的歌反而成了ヒトリエ在国内最热门的曲子。</p><p>フユノ在前奏部分的钢琴妙极，钢琴的前奏和专辑封面在通感上达到了惊人的和谐和相性，一种易碎而轻巧的美感。值得一提的是，フユノ同样是依托于一段主旋律展开的，没有各种丰富的小旋律形成复杂的编曲，而就是前奏的旋律贯穿始终。在前半段，各种乐器的处理都彰显一个“轻”字——电吉他细碎得仿佛声音是从远处传来的，而贝斯缓慢地叙述竟然显得有些催困，当然这二者同样是在围绕着主旋律展开自己的调子。27秒后鼓声开始进入背景的伴奏中，也显得非常细微和柔和，同时把整个曲子的基调降低了下来。在主歌第一段唱了两遍之后，比较低沉的鼓点才开始出现，并且随着渐强的节奏，歌曲开始变得更加具有力度。作为副歌的引导，主歌的第二部分在旋律上表现出的是一种反复的咏叹，背景的钢琴开始出现连续不断的低音，贝斯和吉他都在逐渐引导着编曲走向一种外倾的强烈情绪，伴随着再一次的密集鼓点，副歌部分呈现出来了。</p><p>wowaka在フユノ里回归了最为常见的处理方式，并不复杂的一段副歌，并且在节奏和力度上被弱化了，不像是在呐喊出自己的情绪，取而代之的是一种密集而细碎的抒情——连贯，是フユノ的副歌在听感上的直接印象，以密度来补足力度的缺失，这是フユノ的处理方式。强烈的情绪能够实实在在地转达给了听者，但是听者的感觉却是有距离的，朦胧的。而在后半段，歌曲的格局再次提升，在第三次副歌中完成强烈的情绪爆发。来到3分30秒时，听者已经基本熟悉了歌曲结构。这时紧接一段比较伴随着浓郁伴奏的低沉演唱。然后是一段清唱，采取了极低极轻的处理，伴奏只剩下钢琴和细碎鼓点。欲扬先抑，所以当最后一段副歌再次呈现时，抒情在这里再次达到高潮，这部分wowaka采用了真声，而非前两次副歌的假声，这使演唱更有力度。由静入动，动静的对比之下，最后一段副歌在抒情上表现出极强的感染力，加上结尾升调，整首歌的后半段真正完成了，简单而直接的有力抒情，切中要害，我当初听完后极为震撼。</p><p>所以这样一首歌又希望传达什么呢？DEEPER这张专辑，我觉得它至始至终都在强调哀歌的多样性，这首歌所展现的感情，我借用网易云一句极具解析力的评论，就是一种<strong>玩世不恭的哀伤</strong>。你觉得演唱者在フユノ塑造的是倾注了大量的感情的角色，还是游离于感情之外的角色呢？或许都有吧，因此这首歌的抒情我觉得是暧昧不清的，演唱和旋律所产生的距离感和朦胧感，正是这种情感最为直接的体现。歌词呈现的画面虽然很清晰——摇曳着的冬日的街景，相顾无言的少年少女，但是wwk还是加入了大量细腻的心理描写，有很大的遐想空间——是相互别离的思绪？是青涩含蓄的情愫？是细致入微的物哀？还是弥散于季节的太宰治式的忧郁？让人很在意却又捉摸不透，但其实都无所谓了。</p><h3 id="バスタブと夢遊"><a href="#バスタブと夢遊" class="headerlink" title="バスタブと夢遊"></a>バスタブと夢遊</h3><p>歌名直译，浴缸与梦游。这首歌也是在旋律和编曲上非常出彩的，尤其是演奏。开头两边的吉他就显得非常抓耳，wwk的吉他作为最为下沉的低调，还是那种3+1的旋律，三段重复加上一段变调，如此循环，snd的部分则是一段旋律自始至终的循环。再次吹一下イガラシ的神仙贝斯，疾走的感觉，很有power，太过抢戏。这首歌的风格并不非常强烈，wwk的嗓音加上シノダ的和声给人一种迷幻和诡异的感觉，恰似梦游。转折出现在1分45秒的<code>ああもういい</code>之后，演奏变得犀利起来，出现了类似行进曲风格的旋律，这一段比起主歌前半段的沉溺，就显得很激昂，尤其是吉他部分。在即将进入副歌的部分，出现了一段伴奏的间歇，毕竟刚刚经历了这段高昂的旋律之后，所以稍加喘气，马上进入更加激爽的副歌。副歌几乎全程假音，那种极端强烈的控诉情绪就很淋漓尽致地表现出来了。间奏出现比我预料要早，依旧是シノダ的主场，毒辣不减。</p><p>在抒情上，这首歌也是出现了两种风格，前半段的沉溺感，那种低落和迷幻的情绪，正如bathtub一样，仿佛随时都会在消极中窒息。但是后半段的情感就完全外化，那种不好的感觉，在暴躁的表达中走向高潮。忍不了了就终于在歌声中发泄出来 <code>ねえ唄って</code>这一句带着明显的任性，再次传达对于音乐性的思考，一种情绪的发泄和化解。</p><h3 id="後天症のバックビート"><a href="#後天症のバックビート" class="headerlink" title="後天症のバックビート"></a>後天症のバックビート</h3><p>这首曲子上，感觉wwk的毒性稍微收敛了，在DEEPER这张专辑里，后天症的旋律并不算非常突出，但是节奏感确实非常出色。尤其是シノダ的电吉他，用吉他那种断断续续的弹奏处理连续的旋律变化。后天症指的是那些获得性的病症，バックビート就是backbeat，似乎是一种节拍相关的音乐术语</p><p>人声先入，才接入伴奏。主歌部分算是对开头的重复，但是通过对伴奏的处理，在听感上可以感受到变化。后半段听着很有新鲜感，节奏比较慢，rock的感觉也弱了很多。副歌部分，wwk的演唱很显唱功，假声的处理，尤其是第二段的时候，拖长的假音配上疾走的吉他，那种绵延的感觉非常生动。在表意上，感觉和梦游有一点重复，这两首给我的感觉在很多地方都有一点相似，歌曲的气质同样是颓废感，丧气和无目的的压抑感，在通过音乐，通过歌声抒发自己的沮丧。唉这张专最大的毛病就是抒情给我的感觉都大同小异。好在wwk本来写的词就非常意识流，不必深究欣赏作曲就好。</p><h3 id="MIRROR"><a href="#MIRROR" class="headerlink" title="MIRROR"></a>MIRROR</h3><p>来到track 10了，作为整专的收尾，我觉得MIRROR算是DEEPER里最有味道的一首歌，也是最深刻的一首歌。フユノ虽然让人印象深刻，但要是论表意，其实也无非寂寥感和失落的心情，但是MIRROR甚至带有哲学的韵味。歌曲中的你和我，既可以理解为两个命运相连的个体，也是一个自我的两个矛盾方面，似乎就如两个我一般，像<code>心分け</code>一样，分裂的自我。在MIRROR里，我们看到的似乎是自我的残缺，心的一部分死去了，逐渐腐烂。在这样一个荒谬的世界里，自我也开始变得破碎不堪。</p><p>开场是很别致，荒芜的感觉，吉他的音效好像是巨大而空旷的空间里，细碎的空气音划过金属，微微振荡，这种声音其实有很强的叙事的潜力。接下来的前奏也是一反常态，慢摇，几乎是非常舒缓的节奏，很类似脚步的节奏。 开头的细碎音并没有消失，而是和现在的旋律组成一种娓娓道来的感觉。然后就是wwk的声音，不躁狂了，不抑郁了，很直白朴素透着温暖。感觉wwk的嗓音适合唱慢歌，他的声音在这样的歌曲里显得更有魅力。副歌也没有补充力道，甚至让我一度怀疑这一段到底是不是副歌了。<code>ないてるのに...</code>这一段是很撕心裂肺的，但不是那种一下子倾注很多情感的呐喊，而是通过重复，不断重复而将这种绝望无助的悲伤演绎出来。加上后一段的吉他，这种本身就带有很强撕裂感的声音其实已经很明显地渲染出一种<code>割裂</code>的感觉。</p><p>当主歌重复第二遍的时候，我本以为会把那种重复的咏唱再来一次，然后加一段间奏，再来一次副歌，但是最后一首歌wwk不打算那么俗套了，从2:18的变奏开始，这首歌就宣告着变化。这段异常惊艳的编曲一转前半段的风格，贝斯和加入和鼓点的加重带有很强数滚风格，同时出现了和声，和前半段风格迥异。在一段间歇之后之间接入极具震撼力的副歌，同时这一段更是张扬地表现出直击人心的哀伤， 有趣的是，在结尾部分，旋律再次发生转换，进入那种强烈的节奏中，在结尾戛然而止，回味无穷。这样的编曲把两端风格相差巨大的音乐通过这样的方式衔接在一起，虽然有些许生硬（习惯就很带感）但通过这样的衔接，映射出这首歌独特的主题。</p><figure class="highlight yaml"><figcaption><span>0:25-0:32</span></figcaption><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="string">僕らは鏡だ、生き急いだまま互いを映す</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># 我们是一对镜子，匆匆活过而映出彼此</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>这是整首曲子的第一句歌词，也是直接反映出主题的歌词。互为镜像的两人，互相映照出彼此，我看见你看不见的，你看见我看不见的。与其理解成命运紧密相依的两个个体，不如当成一个个体的两个截然不同的面貌，在面对这个不合理的世界时，所展现的两种截然的态度，更是对这个世界两种截然的解读。舒缓和疾走，正如懦弱与坚韧、妥协与抗争。双方都在和对方共鸣，才构成了wwk完整的音乐性。这首歌很像wwk的自我解剖——自己的音乐中那份厌世感的两个极端，一是走向毁灭和疯狂，二则是走向沉沦和哀伤。缺一不可。这种态度在乐队的另一首歌doppel也有体现。</p><h2 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a>写在最后</h2><p>DEEPER这张专辑，虽然因为一些商业的因素而缺少了连贯感，但我从听众的角度来看，这张专辑确实达到了一个非常高的水准，整张专辑的歌都非常耐听的。不论是wwk拿手的快歌，还是能够展现独特韵味的慢歌都在不让人失望的基础上加入了不同的独到的理解，毒性不减。正是因为如此，我才会如此喜欢这张专辑，我人生中买的第一张实体CD就是DEEPER，虽然那个时候我对这张专辑热爱程度还不如现在这样强烈。</p><p>所以DEEPER到底意味着什么呢？我相信每一个听完专辑的人都会有不同的看法。从直观上来看是一种对于ヒトリエ的音乐态度更深刻的挖掘，对于那种自始至终鲜明存在的消极风格更加多样化的表达。在乐队的音乐中，广义的颓丧和一种近乎痴迷的对音乐性是自始至终存在的。这两种态度之间的关系，以及它们是如何从周遭世界中诞生并与现实互动的，我觉得DEEPER似乎在尝试回答这些问题。</p><p>而就我个人而言，这张专辑让我遇见了ヒトリエ这个乐队，其意义不言自明。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我把《DEEPER》看作ヒトリエ集大成的一张专辑，这是乐队商业化成功的一张标志性专辑。首专《WONDER and WONDER》和此前的E.P.和Single都还保留着较强的wowaka独有的电波感，但在DEEPER里，ヒトリエ的音乐在保持Indie Rock的基础上表现出更多的包容性
    
    </summary>
    
      <category term="review" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/review/"/>
    
      <category term="music" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/review/music/"/>
    
    
      <category term="ヒトリエ" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E3%83%92%E3%83%88%E3%83%AA%E3%82%A8/"/>
    
      <category term="主观" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E4%B8%BB%E8%A7%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人狼与魔剧院</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2018/10/29/review-stepperwolf/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2018/10/29/review-stepperwolf/</id>
    <published>2018-10-29T05:55:36.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T13:06:02.590Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>花了两三天，断断续续把 <em>赫尔曼·黑塞</em> 的《<strong>荒原狼</strong>》这本书看完了。在Kindle上看的体验并不友好，其实不太能保持专注，尤其当我看是黑塞的书。之前读他的《<strong>悉达多</strong>》就觉得有点艰涩。不过不像<strong>悉达多</strong>那样带着浓厚的宗教色彩，这本<strong>荒原狼</strong>探讨的恰是我关注最密切，体验最深刻的领域——自我和生活价值。</p><h2 id="荒原狼"><a href="#荒原狼" class="headerlink" title="荒原狼"></a>荒原狼</h2><p>这是一本探讨关于自我如何在社会中存在的书，舍友推荐给我的时候下了这样的论断。</p><p>主人公哈里·哈勒尔是一位有着崇高精神信念的艺术家，他爱莫扎特、歌德等一切过去时期伟大深刻的艺术家，文学家。但是他所处的时代却把这些精神文化大大地亵渎了。那是一个科技取代了艺术的时代，物欲横流，精致安乐，不假思索。哈里在这样的社会里感到格格不入，但他心灵里那些原始自然的欲望又促使他依赖于这种中庸的市民生活。他厌恶这种低俗的想法却又无法自控，在人性与兽性的冲突之下他的自我和生活都支离破碎。后来他遇到了赫尔米娜，一位同样痛苦又能在生活表层安然的女性。在赫尔米娜的指导下，哈里尝试溶解自我，融入生活。</p><blockquote><p>“我总有一天会更好地学会玩这人生游戏。我总有一天会学会笑。”</p></blockquote><p>在结尾，哈里这样想着，看似充满了希望。很自然地，我看完这本书后想到<strong>玩世不恭</strong>这个词，<strong>但这是一出扭曲时代下造就的个人的悲剧？还是一首个人超脱荒谬的现实，完成自我锻成的高昂战歌？</strong></p><p>这在很大程度上取决于你如何来思考自我和他人的关系。那些永远在战斗的高尚而坚强的圣者，在他们看来哈里·哈勒尔的人生结局就注定是一出悲剧，就像amazarashi那首《空洞空洞》的歌词里所说的一样<code>なつかれちまった</code>，“被驯服了”——但是另一种避世的哲学就在于从一个始终得不到伸展的时代里寻找自我的意义，选择妥协，幽默地生存下去。</p><p>我想，我大致倾向后者。</p><h3 id="荒原狼在今天"><a href="#荒原狼在今天" class="headerlink" title="荒原狼在今天"></a>荒原狼在今天</h3><p>哈里·哈勒尔的自我冲突是他理想精神与时代的背离所就。两次世界大战之后，人们的精神废墟上建立起的不是宏伟的雕塑，而是酒店、舞厅和工厂。但在那样的一个时代所发生的事不也如实地存活于今天？我今天看到了李咏去世的消息在互联网世界里带来的波澜，那些无关的大多数，习惯性地写下R.I.P. 然后离开。上一秒他们或许是真诚的，我不否认，但是下一秒就把情绪和庄重抛之脑后，极大地贬损了一个<strong>生命消逝</strong>背后沉重的意义，这不是逢场作戏？然后我看到我们的生活正在日渐游戏化：为了种一棵树，互相竞争获得奖励；为了拿到微不足道的物质奖励，组团PK；集团掀起全民的狂欢，掀起粉丝的对立，把一种怪异的审美取向推向大众……任何事物都可以拿来作为消费的素材，让那些暴利者从被煽动的大众腰包里牟利。这个世界乐于让游戏充斥人们的生活，最后连生活本身也成为一场游戏。</p><p>实验心理学课程的老师批判那些游戏开发者，某种意义上他的说法是有道理的。游戏开发者让人们从小在泛娱乐的思维体系下成长，长大后参与建设这个娱乐至死的社会。他们或许可以拿“罪在用户”的说法推脱，但难道他们不否认自己也希望从那些心智不健全的群体上获取利润？</p><p>我这么毫不留情，却并不是对此感到排斥。我们的生活正是构建在此之上的，失去了这种娱乐化的基石，我们的生活会在一夜之间面目全非，但是要说我对着这种时代没有任何抱怨那是假话，我痛恨那些感到理所应当的人，那些对自我不假思索而生活的人，更痛恨那些用这种虚伪规则来约束他人的人。致命的不是这个娱乐化的时代，而是在这种氛围中仍旧浑然不觉，自甘被同化的人，是那些缺乏内省的，把他人的自我和生活当作自己的自我和生活，心安理得挪用的人。</p><h3 id="人·狼"><a href="#人·狼" class="headerlink" title="人·狼"></a>人·狼</h3><p>这是我感知到的，这个时代加之于我的枷锁。但是我并不会去打破它，因为我也是一个小市民，受着那些并不高尚的观念的影响，我不能忍受自己成为一个被欲望支配的低俗堕落者，也没有勇气以一己之力成为真正的圣者，我用那些折中的办法，一面讨好自己的荒原狼，一面用思索来驱赶它。</p><p>对，思索！思索让我脱离庸俗的自我而感到片刻放松。一时放松一时紧张——《荒原狼》告诉我，人的心灵本就不是一个圆合的结构，尝试把自我不同高低的各个方面整合在一起的想法只会催生荒谬滑稽的怪物，就像那个人狼互换的丑剧。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/img/20191129161355.jpg" alt="人狼互换"></p><h2 id="生活即剧院"><a href="#生活即剧院" class="headerlink" title="生活即剧院"></a>生活即剧院</h2><p>心灵、自我是一个整体，这样的假设应该受到质疑。我们总是认为，想要把各种冲突的想法包含在个体和谐生活中的想法是贪婪的，认为一个身躯里装下两个灵魂就是分裂，但是黑塞则说</p><blockquote><p>“他和浮士德一样，以为一个胸膛容不下两个灵魂，两个灵魂在一个胸膛里肯定会把胸膛撕裂。实际上正好相反，两个灵魂是太少了”</p></blockquote><p>其实就像《荒原狼》里那充满超现实主义色彩的魔剧院一样，我们的生活难道能只是形式单一的乏味演出？它必然是包含着无限的可能和演变形式，在自我变化的过程中依照我们的意志发生巨变——生活的全部意义就在于它的这种巨变，而不在于通过思考选择出一种与自己契合的模式去安然无恙地蜷缩在其中。我们的生活不能被我们用理性思考，它不是被解释和思索的客体，我们思索的是自我本身，是它赋予生活不同形式以意义。因为生活不是一个单人的领域，在这样的时代里，它容不下个体的思索，经不起个体理性的检验。生活是用来体验的，创造经历。我们能在生活里留下的是那些经历和体验，除此之外我们不占有任何生活的方面，就像你不能占有公共财产一般，你不占有自己的生活。</p><p>我们只占有我们自己的思想，而生活纯粹是一个舞台，一个剧场，我们带着思索来到这里，不是要改变这个舞台的结构，而是要把一生的时间花费在这里，直到谢幕。</p><h3 id="生活的意义"><a href="#生活的意义" class="headerlink" title="生活的意义"></a>生活的意义</h3><p>我一直陷于追寻意义的苦恼，但是看完《荒原狼》后，我开始想着如果我不再去怀着意义追寻的想法。毕竟生活不是被思考的，它的意义就是这个剧场本身存在的意义。每个人来到这个舞台上，或唱或跳或无动于衷，台下没有观众，生活纯粹是自娱自乐也无妨。</p><p>但观众是存在的，观众是那些与你一起站在舞台上的演员，当一个人的演出煽动了每个人的情绪，他的经历就展现出不一般的意义。然后当他们觉得这个舞台过于狭小，布景过于陈旧，他们会推翻这个舞台。我们的生活就轰然倒塌，原先赖以生存的基石不在了，在废墟上，在新的基石上会有新的舞台诞生，演出新的戏剧。生活的全部含义，我看来就在于此。</p><article class="message message-immersive is-primary"><div class="message-body"><i class="fas fa-info-circle mr-2"></i> 以下是我在撰写这篇文章时参考的文档和资料，来源于网络，希望可以帮助到你</div></article><div class="menu-list is-size-6"><a href="https://book.douban.com/subject/4908883/"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> 《荒原狼》豆瓣页面</a><a href="https://book.douban.com/subject/10549934/"><i class="fas fa-bookmark mr-2"></i> 悉达多</a></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      对于我而言，黑塞的小说《荒原狼》的启示在于它展示了一种“在生活”的态度。我们希望通过思辨追求一种高尚的生活，但是越是思考生活的意义，或许越是远离生活本身的面貌。就像漫画《巨塔》所揭示的，如果哲学家试图通过思想实现对于生存的超脱，他们也就因此失去了自由。
    
    </summary>
    
      <category term="review" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/review/"/>
    
      <category term="book" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/review/book/"/>
    
    
      <category term="随想" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
      <category term="意义追寻" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E6%84%8F%E4%B9%89%E8%BF%BD%E5%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一个人，两次LIVE</title>
    <link href="https://boycottangent.github.io/2018/10/08/event-live/"/>
    <id>https://boycottangent.github.io/2018/10/08/event-live/</id>
    <published>2018-10-08T09:53:00.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T14:42:26.226Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>几天前的10月4日，我到北京天桥艺术中心的疆进酒去听了一次LIVE。演出的是来自日本的摇滚乐队ヒトリエ<code>hitorie</code> 这是乐队在中国的巡演 <em>RED HOT POT TOUR</em> 的第一站。<a id="more"></a>我向来不喜欢出门，更不喜欢人多的场所，但是LIVE还是破天荒地去过两次，初体验是今年4月21日ヒトリエ在上海的海外首演，再来就是这一次。</p><p>ヒトリエ在国内可以称作小众了，云村里最热的歌也不过几千评论，在其他平台就更冷清了。就我个人而言，身边没有ヒトリエ的同好，甚至连听过他们音乐的人都很少。所以两次LIVE我都是一个人自己去的，没有太多顾忌，很放松，<strong>但是心情也略有点复杂</strong>。记得421在上海的时候，我看着身边的其他粉丝三两结伴，聊得很欢，也只好自我安慰道：一人え的LIVE，一个人来看才对嘛…</p><h2 id="静默厨"><a href="#静默厨" class="headerlink" title="静默厨"></a>静默厨</h2><p>4月21日在上海的那场LIVE，我的入场券号是14.</p><p>得知乐队要来中国演出的时候，我立马就做出了“无论如何，也要参加这场LIVE”的决定。所以在焦头烂额的大二下学期，我赶着仅有两天的周末时间，周六早上仓促地从北京前往上海，然后在LIVE结束后的第二天又回到北京——这在我过去的生活真是不可想象，对于那个认为“国庆长假去一趟日本不太从容”而打消一次行程的我来说，能这样行动起来是怀了怎么样热切的情感呢？</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/img/20191129155513.jpg" alt="LIVE in Shanghai"></p><p>后来我知道，并不存在什么热切的情感，不是那样暧昧的东西——而是更加含蓄、清晰的</p><p>关于那场的LIVE的记忆，拜写日记的习惯所赐还很清晰，我最大的感受就是一种<strong>安定感</strong>。当ヒトリエ的member登台的时候，尽管情绪不自觉被耳边的欢呼和尖叫推动着，我只是安静地鼓掌；<em>Unhappy Refrain</em> 作为开场响起的时候，尽管觉得像做梦一样没有实感，但我也只是鼓着掌；最爱的 <em>(W)HERE</em> 那无比熟悉的前奏没有征兆地出现的时候，除了用更大的力度来鼓掌，我也没有什么过激的反应；甚至最后让所有人意外地二次安可，<em>カラノワレモノ</em>这首哀伤到极致的曲子，我也是笑着听完的……</p><p>那场LIVE很棒，能遇上一场所有曲目都喜欢到能唱出来的LIVE，人生真的就算就此结束了也不会有太大遗憾吧。但是当时的我除了纯粹地觉得很满足之外并没有太多深刻的感受。我记得现场的气氛一直很high，每一次音乐响起时都能听到观众尖叫，但我却好像觉得这一切就该如此一样地，自始至终都很安定——ヒトリエ来中国了，我就去看他们的演出，然后在现场听到那些我已经循环了上百遍的曲子，丝毫不感到意外，买到了VIP的票，就和他们握手，说一声“どうもありがとう”，拿一张签名的明信片。然后LIVE结束后他们回到日本，我继续在耳机里听那些很棒的歌曲……</p><p>喜欢也好，爱也好，这种东西不需要存在感。只是那么想着，然后就去做了，去为了报答从别人感受到的情感而行动起来。我认为喜欢的态度就要像一杯水，盛满的时候是没有波澜的，只是静默地放在那里，厚重沉稳的样子，别人也不敢轻易触碰。</p><h2 id="自闭与同好"><a href="#自闭与同好" class="headerlink" title="自闭与同好"></a>自闭与同好</h2><p>10月4日在北京的这场LIVE，我的入场券号是5.</p><p>对我来说这其实是一个比较尴尬的号码，因为它太靠前了，有点太显眼了。个位数号码的观众互相之间几乎都是weibo上的熟人，或者早就在<strong>同好群</strong>里相互熟络了——喜欢小众事物的人都很难避免地希望能够得到认同。同好群这个非官方的粉丝组织吸纳了大部分喜欢ヒトリエ的人（当然，不包括我）LIVE在某种意义上也是一次大型的粉丝面基活动，入场前现场的气氛已经很活跃了。在排队的时候，为了不打扰我身前的4号和身后的6号之间的友好交谈，我只能尽量斜着身子。这个过程是微妙而痛苦的——只是听着陌生人的谈话总归不太合适，所以我一直尝试着把自己抽离出去，寻找着转移自己注意的方法，但是一旦耳朵不小心捕捉到一两句话我又会忍不住听下去，漫长的候场时间里我不断在注意和不注意的状态下切换，在这种充满尴尬的气氛里总算迎来了演出的开始。</p><p>开场曲是 <em>イヴステッパー</em> ，感染力很强，一下子就把现场的tension拉起来了。这也是我很喜欢的一首曲子，所以我也有节奏地拍起手。就在这时我体会到了5号位给我带来的另一个尴尬：我站在第一排正中的位置，正对舞台。本来不打Call、不尖叫、不蹦迪的我在这种气氛高涨的LIVE里就显得格格不入，而在这个位置上，我更是与两侧和身后那些已经接近失去理智的观众形成了鲜明对比。</p><p>自己的行为会不会显得有点ky？这么想着我才意识到自己的转变，以前我并不会对此有所顾虑，行为的恰当性是相对于背景而言的，而过去我总是要把环境和自己硬生地隔离开来，从来不会认可环境对自己行为试图产生的那些影响。我总是站在自己行为的角度来思考，我做的事是我喜欢的吗？我做的事影响到他人了吗？而现在我居然开始思考别人的想法，考虑别人会如何看待我做的事。</p><p>承认自己受到了他人的影响，承认自己失去了和环境隔离开的独立性，还是或多或少觉得有点挫败，但眼下的情境真的需要把自己和环境看得如此泾渭分明吗？歌手们是怀抱着什么样的想法让有着同一份爱的人聚到一起？来到这里的人又是怀抱着什么样想法走进这个拥挤的LIVE HOUSE？</p><blockquote><p>从头到尾，周围都是陌生的面孔，但是我却能感到另一种前所未有的自在，那种终于能够释放被压抑的情绪，大声唱出声来。在会场里的每一个人，在一种程度上其实是同一个人，音乐的魅力不过于此吧，即便没有和任何人交流，但是那种串联起所有人的相同感受比任何语言都要来的有力——摘自杯葛的日记，2018，4.21</p></blockquote><p>安可的时候，从我右边递来了粉丝制作的大幅Banner，似乎是希望第一排的观众能够举起来，在member回到舞台的时候能看到。我接了过来，然后也递给了左手的那位。写满各种名字和寄语的Banner就这样在前排被拉起来，并随着台下情绪饱满的“もう一回”的安可声越举越高。member重回舞台的时候自然看到了，看上去很惊喜地着从我们手中接过那幅Banner，摆在舞台上，台下一片尖叫。我也感到很开心，同时也有点后悔入场前没有去Banner上留言，只是站在那里看着。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Boycottangent/GitPic@master/img/20191129160045.jpg" alt="乐队成员身披的就是Banner"></p><p>LIVE很棒，没吃晚饭的我在结束的时候大汗淋漓，两臂发酸，但是情绪依旧很强烈。结束散场的时候，我从LIVE HOUSE里走出来，碰上了之前排队时的4号。她似乎看到了我别在肩包上的乐队挂件——那是之前在weibo上联系一位同好购买的自制周边——很兴奋地指着那个对我说：<br>“这个，是我做的哦！”<br>“知道。”我点了点头，“刚才排队的时候听到你们的聊天了。”</p><p>人生的第二次LIVE，也是我第一次尝试着像别人一样去做出打Call的动作。只是下次的LIVE，我有点不想一个人去了。大抵喜欢小众事物的人都很难避免地希望能够得到认同，我当然也不例外。</p><h2 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a>写在最后</h2><p>4月份参加完上海的第一次LIVE后，我就有很强烈写点什么来抒发一下的冲动，当时劇場街还没搭建起来，只好把想法都放在自己的日记里。北京的这场LIVE对我也是意义不凡，但是各种想法交织迟迟没法下笔。</p><p>如果你也喜欢ヒトリエ的话，下次一起去听LIVE吧～</p><p><a style="background-image: linear-gradient(45deg, #f09433, #bc1888);color:white" href="https://www.instagram.com/p/Bok1VAygMZ2/?igshid=h4t69dzw3d4w" target="_blank" rel="noopener noreferrer" title="Find out more photos from nishimakitaichi in instagram" class="credit"><span class="credit-mark"><i class="fab fa-instagram"></i></span><span class="credit-mark">西槇太一</span></a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;几天前的10月4日，我到北京天桥艺术中心的疆进酒去听了一次LIVE。演出的是来自日本的摇滚乐队ヒトリエ&lt;code&gt;hitorie&lt;/code&gt; 这是乐队在中国的巡演 &lt;em&gt;RED HOT POT TOUR&lt;/em&gt; 的第一站。
    
    </summary>
    
      <category term="event" scheme="https://boycottangent.github.io/categories/event/"/>
    
    
      <category term="音乐" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
      <category term="ヒトリエ" scheme="https://boycottangent.github.io/tags/%E3%83%92%E3%83%88%E3%83%AA%E3%82%A8/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
